[
    {
        "id": "3c224a12-517c-4ba7-ba2b-1c2455117a24",
        "question": "L'ambiente è correttamente definito come:",
        "answers": [
            "l'insieme delle circostanze positive e negative che l'azienda affronta nel corso di un singolo esercizio amministrativo",
            "l'insieme delle condizioni e delle circostanze, di varia natura, nelle quali le aziende operano, e dei fenomeni e degli aspetti del mondo circostante, che trovano riflesso nei loro comportamenti",
            "l'insieme degli accadimenti positivi e negativi che l'azienda affronta nel corso della sua intera vita",
            "l'insieme dei fenomeni con cui un'azienda deve interfacciarsi nel corso della sua intera vita"
        ],
        "correct_answer": "l'insieme delle condizioni e delle circostanze, di varia natura, nelle quali le aziende operano, e dei fenomeni e degli aspetti del mondo circostante, che trovano riflesso nei loro comportamenti"
    },
    {
        "id": "4e6ee1c0-bc89-4141-b7b7-ad8e4a8d6c25",
        "question": "Quale, tra i seguenti, non può essere classificato come un sub-sistema ambientale 'specifico':",
        "answers": [
            "ambiente politico",
            "mercato del lavoro",
            "mercato dei capitali",
            "mercato della tecnologia"
        ],
        "correct_answer": "ambiente politico"
    },
    {
        "id": "ae5d4bca-145d-4122-98dc-c50bc68508d5",
        "question": "La Corporate Social Responsibility (CSR):",
        "answers": [
            "È una tipica funzione aziendale",
            "si occupa della gestione e del miglioramento dell'impatto dell'attività aziendale sulla società e sull'ambiente",
            "È obbligatoria per tutte le aziende",
            "È obbligatoria per tutte le amministrazioni pubbliche e facoltative per le altre aziende"
        ],
        "correct_answer": "si occupa della gestione e del miglioramento dell'impatto dell'attività aziendale sulla società e sull'ambiente"
    },
    {
        "id": "07537f72-1eef-435e-8580-a99e2e622e69",
        "question": "Inizialmente, per Corporate Social Responsibility (CSR) si intendeva:",
        "answers": [
            "una precisa strategia che si persegue anche al fine di migliorare i propri risultati economici",
            "un atteggiamento morale fortemente sentito dall'impresa, che coinvolge tutti i suoi processi e le sue principali funzioni con l'obiettivo di affrontare le problematiche etiche, sociali e ambientali, a prescindere dai risultati in termini di profitto",
            "un modello di organizzazione dell'entità aziendale",
            "un'attività sostanzialmente filantropica che si affiancava alla normale attività d'impresa"
        ],
        "correct_answer": "un'attività sostanzialmente filantropica che si affiancava alla normale attività d'impresa"
    },
    {
        "id": "af97ae3e-d52e-446e-9410-308e35ca6662",
        "question": "Secondo il più comune pensiero, le principali cause del rischio aziendale sono:",
        "answers": [
            "la semplicità del futuro e la illimitata capacità previsionale dell'uomo",
            "la complessità del futuro e la limitata capacità previsionale dell'uomo",
            "la complessità del futuro e la illimitata capacità previsionale dell'uomo",
            "la semplicità del futuro e la limitata capacità previsionale dell'uomo"
        ],
        "correct_answer": "la complessità del futuro e la limitata capacità previsionale dell'uomo"
    },
    {
        "id": "231cbafe-7113-4e39-beea-6370eb02f31b",
        "question": "Il padre dell'Economia Aziendale è considerato:",
        "answers": [
            "Fabio Besta",
            "Fra' Luca Pacioli",
            "Gino Zappa",
            "Domenico Amodeo"
        ],
        "correct_answer": "Gino Zappa"
    },
    {
        "id": "cdcd21b7-4f59-4c99-b088-8fb5b1a96f74",
        "question": "Secondo Zappa, il fondamentale indicatore del risultato economico dell'attività d'impresa è rappresentato:",
        "answers": [
            "dal reddito",
            "dal patrimonio all'inizio del periodo oggetto di analisi",
            "dal patrimonio al termine del periodo oggetto di analisi",
            "indistintamente sia dal reddito sia dal patrimonio"
        ],
        "correct_answer": "dal reddito"
    },
    {
        "id": "d0c662da-e5c9-4756-90e5-60522804a74b",
        "question": "Nella visione zappiana, i due 'connotati' fondamentali dell'azienda sono:",
        "answers": [
            "il patrimonio e la forza lavoro",
            "l'aspetto economico e l'aspetto finanziario",
            "la visione sistemica e la sua capacità a perdurare nel tempo",
            "il reddito ed il capitale"
        ],
        "correct_answer": "la visione sistemica e la sua capacità a perdurare nel tempo"
    },
    {
        "id": "c803fb65-de63-49be-9add-5be960b74100",
        "question": "L'Economia Aziendale:",
        "answers": [
            "studia l'azienda 'dall'interno' e si interessa di fatti e fenomeni concreti",
            "studia i comportamenti collettivi e i loro effetti aggregati a livello nazionale o sovranazionale",
            "studia scelte e comportamenti delle singole unità economiche guardate dall'esterno, nei riflessi sul sistema economico generale",
            "studia l'organizzazione produttiva dei settori, le politiche delle imprese che ne fanno parte e la struttura e il funzionamento dei relativi mercati"
        ],
        "correct_answer": "studia l'azienda 'dall'interno' e si interessa di fatti e fenomeni concreti"
    },
    {
        "id": "4580ed1e-01ef-4056-aeb4-e1848d6b1f79",
        "question": "Le 3 (tre) fasi fondamentali in cui è articolato il processo di gestione sono:",
        "answers": [
            "approvvigionamento; trasformazione/produzione; scambio",
            "approvvigionamento; organizzazione; rilevazione",
            "organizzazione; trasformazione/produzione; rilevazione",
            "gestione; organizzazione; rilevazione"
        ],
        "correct_answer": "approvvigionamento; trasformazione/produzione; scambio"
    },
    {
        "id": "e2e208b3-afc7-4194-9e77-4ea919b5c0fd",
        "question": "La fase della trasformazione/produzione comprende:",
        "answers": [
            "le azioni mediante le quali si acquisiscono i diversi fattori produttivi necessari per lo svolgimento dell'attività",
            "le operazioni attraverso le quali vengono impiegati i fattori produttivi specifici per ottenere prodotti o servizi",
            "tutte le operazioni attraverso le quali l'impresa colloca sui mercati di sbocco i risultati della sua attività",
            "le azioni mediante le quali si dismettono i fattori produttivi in eccesso"
        ],
        "correct_answer": "le operazioni attraverso le quali vengono impiegati i fattori produttivi specifici per ottenere prodotti o servizi"
    },
    {
        "id": "f541d1fa-0d9e-4fb4-9f43-a72dc410f424",
        "question": "Le fasi della gestione che mettono in contatto l'impresa con l'esterno sono:",
        "answers": [
            "approvvigionamento; trasformazione/produzione; scambio",
            "approvvigionamento; trasformazione/produzione",
            "trasformazione/produzione; scambio",
            "approvvigionamento; scambio"
        ],
        "correct_answer": "approvvigionamento; scambio"
    },
    {
        "id": "c45e3e70-d074-438d-bad3-2b53f3a23ec9",
        "question": "Le operazioni di gestione sono:",
        "answers": [
            "sistematicamente coordinate tra loro sia nel tempo sia nello spazio",
            "sistematicamente coordinate tra loro nel tempo ma non anche nello spazio",
            "sistematicamente coordinate tra loro nello spazio ma non anche nel tempo",
            "raramente coordinate tra loro sia nel tempo sia nello spazio"
        ],
        "correct_answer": "sistematicamente coordinate tra loro sia nel tempo sia nello spazio"
    },
    {
        "id": "8f9a7bd4-1368-4956-bcdd-a70693dac99e",
        "question": "In una qualsiasi impresa, i fattori della produzione:",
        "answers": [
            "possono essere solo di natura materiale",
            "possono essere sia di natura materiale sia di natura immateriale",
            "possono essere solo di natura immateriale",
            "sono illimitati"
        ],
        "correct_answer": "possono essere sia di natura materiale sia di natura immateriale"
    },
    {
        "id": "90670815-9bd9-465b-85d2-08318f19a8ce",
        "question": "In virtù del fenomeno dell'obsolescenza economica:",
        "answers": [
            "la vita utile economica di un fattore produttivo è più ampia della sua durata tecnica",
            "la vita utile economica di un fattore produttivo è più breve della sua durata tecnica",
            "la vita utile economica di un fattore produttivo coincide sempre con la sua durata tecnica",
            "la vita utile economica di un fattore produttivo non può mai essere inferiore a 3 anni"
        ],
        "correct_answer": "la vita utile economica di un fattore produttivo è più breve della sua durata tecnica"
    },
    {
        "id": "dbb95335-de2f-4adb-8b6d-5f5f352b78fa",
        "question": "Il fenomeno dell'obsolescenza economica:",
        "answers": [
            "potrebbe colpire direttamente il singolo fattore produttivo, ovvero abbattersi su tutta o parte dell'organizzazione aziendale o, ancora, sui prodotti/servizi aziendali",
            "colpisce esclusivamente e direttamente il singolo fattore produttivo",
            "colpisce esclusivamente e direttamente tutta o parte dell'organizzazione aziendale",
            "può colpire esclusivamente le risorse materiali"
        ],
        "correct_answer": "potrebbe colpire direttamente il singolo fattore produttivo, ovvero abbattersi su tutta o parte dell'organizzazione aziendale o, ancora, sui prodotti/servizi aziendali"
    },
    {
        "id": "14f516bc-cfc6-4106-8f20-7b0cf82e3ecb",
        "question": "Le risorse immateriali sono anche definite come:",
        "answers": [
            "risorse invisibili",
            "risorse gestibili",
            "risorse indicibili",
            "risorse insostituibili"
        ],
        "correct_answer": "risorse invisibili"
    },
    {
        "id": "3a033e19-b9ae-4de2-8ed4-97530b066c66",
        "question": "Secondo il modello del Capitale Intellettuale, le 3 (tre) categorie principali di risorse intangibili sono:",
        "answers": [
            "licenze; marchi; brevetti",
            "competenze individuali; struttura interna; struttura esterna",
            "competenze individuali; struttura interna; avviamento",
            "competenze individuali; marchi; avviamento"
        ],
        "correct_answer": "competenze individuali; struttura interna; struttura esterna"
    },
    {
        "id": "3ec7ecf2-dbbb-478a-a1b2-76455d5d8468",
        "question": "Secondo il modello dei circuiti della gestione, è possibile individuare i seguenti circuiti di operazioni:",
        "answers": [
            "1) il circuito della produzione; 2) il circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di proprietà 3) il circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di credito; 4) il circuito degli investimenti accessori",
            "1) il circuito della produzione; 2) il circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di proprietà 3) il circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di rischio; 4) il circuito dei finanziamenti concessi",
            "1) il circuito della produzione; 2) il circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di proprietà 3) il circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di credito; 4) il circuito dei finanziamenti concessi",
            "1) il circuito della produzione; 2) il circuito della trasformazione; 3) il circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di rischio; 4) il circuito dei finanziamenti concessi"
        ],
        "correct_answer": "1) il circuito della produzione; 2) il circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di proprietà 3) il circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di credito; 4) il circuito dei finanziamenti concessi"
    },
    {
        "id": "f4057baf-797c-40fd-84a7-2c0874c4b60b",
        "question": "Il circuito della produzione comporta:",
        "answers": [
            "in fase di avvio, un incremento di mezzi monetari e, in fase di chiusura, un esborso di mezzi monetari",
            "sia in fase di avvio sia in fase di chiusura, un incremento di mezzi monetari",
            "sia in fase di avvio sia in fase di chiusura, un esborso di mezzi monetari",
            "in fase di avvio, un esborso di mezzi monetari e, in fase di chiusura, un recupero di mezzi monetari"
        ],
        "correct_answer": "in fase di avvio, un esborso di mezzi monetari e, in fase di chiusura, un recupero di mezzi monetari"
    },
    {
        "id": "8b50d4a0-55c0-4169-81a3-02603ce17430",
        "question": "Il circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di proprietà comporta:",
        "answers": [
            "in fase di avvio, un esborso di mezzi monetari e, in fase di chiusura, un recupero di mezzi monetari",
            "sia in fase di avvio sia in fase di chiusura, un incremento di mezzi monetari",
            "in fase di avvio, un incremento di mezzi monetari e, in fase di chiusura, un esborso di mezzi monetari",
            "sia in fase di avvio sia in fase di chiusura, un esborso di mezzi monetari"
        ],
        "correct_answer": "in fase di avvio, un incremento di mezzi monetari e, in fase di chiusura, un esborso di mezzi monetari"
    },
    {
        "id": "40e190b7-f294-4a30-b4b7-62af162f6864",
        "question": "Il c.d. circuito degli investimenti è composto da:",
        "answers": [
            "1) il circuito della produzione; 2) il circuito dei finanziamenti concessi",
            "1) il circuito della produzione; 2) il circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di proprietà",
            "1) il circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di proprietà 2) il circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di credito",
            "1) il circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di proprietà 2) il circuito dei finanziamenti concessi"
        ],
        "correct_answer": "1) il circuito della produzione; 2) il circuito dei finanziamenti concessi"
    },
    {
        "id": "535eb36e-963e-4fc1-b5fd-0684d292579e",
        "question": "L'aspetto finanziario è anche detto:",
        "answers": [
            "aspetto originario",
            "aspetto derivato",
            "aspetto composto",
            "aspetto complesso"
        ],
        "correct_answer": "aspetto originario"
    },
    {
        "id": "80077bdf-4cff-44a4-9648-f0f2576be25d",
        "question": "Un decremento dei debiti di finanziamento rappresenta:",
        "answers": [
            "una variazione finanziaria negativa",
            "una variazione finanziaria positiva",
            "una variazione economica negativa di reddito",
            "una variazione economica positiva di capitale"
        ],
        "correct_answer": "una variazione finanziaria positiva"
    },
    {
        "id": "cc55bd13-579a-4887-9ebd-650298cc0be6",
        "question": "Una variazione finanziaria positiva:",
        "answers": [
            "si compensa con una variazione economica positiva",
            "misura una variazione finanziaria negativa",
            "misura una variazione economica positiva",
            "si compensa con una variazione finanziaria positiva"
        ],
        "correct_answer": "misura una variazione economica positiva"
    },
    {
        "id": "63e563f1-63e0-4b7f-b124-480403daf9bd",
        "question": "L'avvio del circuito della produzione con pagamento dilazionato comporta:",
        "answers": [
            "una variazione finanziaria negativa (- cassa) che misura una variazione economica di reddito negativa (+ costi)",
            "una variazione finanziaria negativa (+ debiti di funzionamento) che si compensa con una variazione finanziaria positiva (+ cassa)",
            "una variazione finanziaria negativa (+ debiti di funzionamento) che misura una variazione economica di reddito negativa (+ costi)",
            "una variazione finanziaria negativa (+ debiti di funzionamento) che si compensa con una variazione economica di capitale negativa (- capitale di proprietà)"
        ],
        "correct_answer": "una variazione finanziaria negativa (+ debiti di funzionamento) che misura una variazione economica di reddito negativa (+ costi)"
    },
    {
        "id": "6dd6f7d3-c599-4bee-90ed-f88ae43ff3bf",
        "question": "In linea generale, il reddito può essere definito come:",
        "answers": [
            "la ricchezza stock che, in un determinato momento di vita dell'impresa, si va ad aggiungere al capitale conferito dalla proprietà",
            "il flusso di ricchezza che, in definiti archi temporali di vita dell'impresa, per effetto dello svolgimento della gestione si va ad aggiungere o a sottrarre al capitale conferito dalla proprietà",
            "la ricchezza stock che, in un determinato momento di vita dell'impresa, si va a sottrarre al capitale conferito dalla proprietà",
            "l'insieme delle riserve straordinarie presenti in un determinato momento di vita dell'impresa"
        ],
        "correct_answer": "il flusso di ricchezza che, in definiti archi temporali di vita dell'impresa, per effetto dello svolgimento della gestione si va ad aggiungere o a sottrarre al capitale conferito dalla proprietà"
    },
    {
        "id": "2fc5177c-12bc-4896-ab65-6eb23d312388",
        "question": "Il reddito positivo di un'impresa è anche definito:",
        "answers": [
            "perdita",
            "deficit",
            "surplus",
            "utile"
        ],
        "correct_answer": "utile"
    },
    {
        "id": "f09a261a-e22d-4b52-94ca-1c59b512574c",
        "question": "Se i ricavi sono superiori ai costi:",
        "answers": [
            "l'impresa non crea ricchezza",
            "l'impresa non crea né distrugge ricchezza",
            "l'impresa crea ricchezza",
            "l'impresa non crea né distrugge ricchezza, ma la modifica qualitativamente"
        ],
        "correct_answer": "l'impresa crea ricchezza"
    },
    {
        "id": "8f33ec7c-d4a0-402f-9670-ffa8884abedc",
        "question": "Il reddito totale o d'impresa si differenzia dal reddito di periodo in virtù:",
        "answers": [
            "dell'arco temporale di riferimento",
            "dell'ammontare complessivo",
            "della tipologia di costi e di ricavi lo contraddistinguono",
            "della tipologia di entrate e di uscite lo contraddistinguono"
        ],
        "correct_answer": "dell'arco temporale di riferimento"
    },
    {
        "id": "0b10de49-6ee8-443b-be64-46175820ef57",
        "question": "Quale delle seguenti condizioni non è essenziale ai fini del calcolo del reddito totale o d'impresa:",
        "answers": [
            "l'assenza di crediti e debiti di funzionamento da regolare",
            "l'assenza di denaro in cassa",
            "la completa vendita dei beni",
            "ill completo utilizzo o, qualora questo non fosse stato possibile/conveniente, la cessione per stralcio dei fattori produttivi a fecondità semplice e ripetuta"
        ],
        "correct_answer": "l'assenza di denaro in cassa"
    },
    {
        "id": "4ae2630f-90d1-405a-a380-23868ed55f66",
        "question": "Il reddito totale o d'impresa può essere determinato attraverso le seguenti metodologie:",
        "answers": [
            "reddituale; finanziaria; patrimoniale",
            "reddituale; analitica; storica",
            "prospettica; finanziaria; patrimoniale",
            "sintetica; analitica; patrimoniale"
        ],
        "correct_answer": "reddituale; finanziaria; patrimoniale"
    },
    {
        "id": "04e26f24-9dd4-453d-84dc-1eb25616209f",
        "question": "Secondo la metodologia finanziaria, il reddito totale o d'impresa è dato:",
        "answers": [
            "dalla differenza tra tutte le entrate di denaro e tutte le uscite di denaro",
            "dalla differenza tra il capitale iniziale conferito al tempo t0 e il capitale restituito al tempo tz",
            "dalla differenza tra tutte le entrate di denaro (con esclusione di quelle dovute ai conferimenti iniziali e/o successivi) e tutte le uscite di denaro (con esclusione di quelle relative ai rimborsi di capitale e/o ai prelievi di utili)",
            "dalla somma tra il capitale iniziale conferito al tempo t0 e il capitale restituito al tempo tz"
        ],
        "correct_answer": "dalla differenza tra tutte le entrate di denaro (con esclusione di quelle dovute ai conferimenti iniziali e/o successivi) e tutte le uscite di denaro (con esclusione di quelle relative ai rimborsi di capitale e/o ai prelievi di utili)"
    },
    {
        "id": "635ef651-1131-4d2b-9df7-696121ce6d23",
        "question": "Secondo la metodologia patrimoniale, il reddito totale o d'impresa è dato:",
        "answers": [
            "dalla differenza tra il capitale restituito al tempo tz ed il capitale iniziale conferito al tempo t0, dal cui calcolo bisogna però escludere i valori degli ulteriori conferimenti effettuati dai soci in momenti successivi a quello di costituzione dell'azienda e quelli dei prelievi di capitale (e di reddito) disposti a favore degli stessi soci nel corso della sua intera vita",
            "dalla differenza tra il capitale restituito al tempo tz ed il capitale iniziale conferito al tempo t0, dal cui calcolo bisogna però escludere i soli valori degli ulteriori conferimenti effettuati dai soci in momenti successivi a quello di costituzione dell'azienda",
            "dalla differenza tra tutte le entrate di denaro (con esclusione di quelle dovute ai conferimenti iniziali e/o successivi) e tutte le uscite di denaro (con esclusione di quelle relative ai rimborsi di capitale e/o ai prelievi di utili)",
            "dalla somma tra il capitale iniziale conferito al tempo t0 e il capitale restituito al tempo tz senza la necessità di effettuare alcuna rettifica"
        ],
        "correct_answer": "dalla differenza tra il capitale restituito al tempo tz ed il capitale iniziale conferito al tempo t0, dal cui calcolo bisogna però escludere i valori degli ulteriori conferimenti effettuati dai soci in momenti successivi a quello di costituzione dell'azienda e quelli dei prelievi di capitale (e di reddito) disposti a favore degli stessi soci nel corso della sua intera vita"
    },
    {
        "id": "25b3434e-81a2-4709-8c20-91600d60d45a",
        "question": "Il motivo principale alla base della richiesta del reddito di periodo da parte del management è il seguente:",
        "answers": [
            "decidere quali azioni intraprendere per garantire la sopravvivenza e l'evoluzione del sistema aziendale",
            "valutare gli amministratori e conoscere la misura massima di ricchezza che si può prelevare senza per questo compromettere gli andamenti futuri della gestione",
            "valutare la possibilità di concedere finanziamenti",
            "valutare la possibilità di chiedere finanziamenti"
        ],
        "correct_answer": "decidere quali azioni intraprendere per garantire la sopravvivenza e l'evoluzione del sistema aziendale"
    },
    {
        "id": "bf437c8a-1f8b-48bc-b5ff-ac966b442609",
        "question": "La principale funzione del principio di competenza economica è quella di:",
        "answers": [
            "fornire le indicazioni per individuare le entrate e le uscite di pertinenza di circoscritti archi temporali",
            "fornire le indicazioni per individuare i crediti e i debiti di funzionamento di pertinenza di circoscritti archi temporali",
            "fornire le indicazioni per individuare i crediti e i debiti di finanziamento di pertinenza di circoscritti archi temporali",
            "fornire le indicazioni per individuare i costi e i ricavi di pertinenza di circoscritti archi temporali"
        ],
        "correct_answer": "fornire le indicazioni per individuare i costi e i ricavi di pertinenza di circoscritti archi temporali"
    },
    {
        "id": "515d542c-d1e6-4015-997d-fbe851929ecc",
        "question": "Secondo il modello dei cicli conclusi, l'evento critico che legittima il riconoscimento dei ricavi è:",
        "answers": [
            "lo scambio",
            "l'incasso",
            "l'acquisto",
            "il pagamento"
        ],
        "correct_answer": "lo scambio"
    },
    {
        "id": "9cdc6b65-3ebc-4f15-a0db-2c993df284d6",
        "question": "Secondo il principio dell'inerenza dei costi, sono considerati di competenza economica del periodo:",
        "answers": [
            "i costi inerenti ai cicli ancora in corso di svolgimento",
            "tutti i costi sostenuti finanziariamente nel periodo",
            "i costi inerenti ai cicli conclusi con la realizzazione dei ricavi",
            "tutti i costi sostenuti monetariamente nel periodo"
        ],
        "correct_answer": "i costi inerenti ai cicli conclusi con la realizzazione dei ricavi"
    },
    {
        "id": "2429ce42-a532-41ab-9843-b5c633a0aec7",
        "question": "Le rimanenze passive rappresentano:",
        "answers": [
            "costi già sostenuti per servizi che l'impresa ha già impiegato o impiegherà nelle lavorazioni dei successivi esercizi in vista della realizzazione di ricavi",
            "ricavi già conseguiti per servizi che l'impresa rilascerà nei successivi periodi al cliente, dopo aver sostenuto i costi necessari per la produzione degli output",
            "ricavi già conseguiti per servizi che l'impresa ha già rilasciato al cliente",
            "costi ancora da sostenere per servizi che l'impresa ha già impiegato o impiegherà nelle lavorazioni dei successivi esercizi in vista della realizzazione di ricavi"
        ],
        "correct_answer": "ricavi già conseguiti per servizi che l'impresa rilascerà nei successivi periodi al cliente, dopo aver sostenuto i costi necessari per la produzione degli output"
    },
    {
        "id": "fb9de60c-5446-4c00-afa3-b82706dcf722",
        "question": "I ratei attivi sorgono a fronte di:",
        "answers": [
            "costi da integrare",
            "ricavi da sottrarre",
            "costi da sottrarre",
            "ricavi da integrare"
        ],
        "correct_answer": "ricavi da integrare"
    },
    {
        "id": "d612cb40-bd2c-43f2-9919-8d33fa02b3d0",
        "question": "Quale tra le seguenti categorie non è compresa tra i componenti negativi dello schema del reddito del primo periodo di vita dell'impresa:",
        "answers": [
            "ricavi da rinviare al futuro",
            "costi da rinviare al futuro",
            "costi finanziariamente sostenuti nell'esercizio (al netto delle rettifiche)",
            "costi integrati"
        ],
        "correct_answer": "costi da rinviare al futuro"
    },
    {
        "id": "a299382e-69c8-4755-937f-32b44a8142f7",
        "question": "La categoria dei costi integrati comprende:",
        "answers": [
            "i valori degli accantonamenti per rischi futuri e per spese future",
            "i valori delle rettifiche di ricavi",
            "i valori delle rettifiche di costi",
            "i costi che hanno avuto misurazione finanziaria nel corso del primo anno di vita dell'impresa"
        ],
        "correct_answer": "i valori degli accantonamenti per rischi futuri e per spese future"
    },
    {
        "id": "55bb4445-e20d-4898-9f91-5ba9e0e4de04",
        "question": "Nello schema del capitale del primo periodo di vita dell'impresa, i FFR sono compresi tra:",
        "answers": [
            "i componenti finanziari delle Attività",
            "i componenti economici delle Passività",
            "i componenti economici delle Attività",
            "i componenti finanziari delle Passività"
        ],
        "correct_answer": "i componenti economici delle Attività"
    },
    {
        "id": "1216bc00-82cc-4d05-8313-fab3bda86217",
        "question": "Nello schema del capitale del primo periodo di vita dell'impresa, i Fondi per spese future sono compresi tra:",
        "answers": [
            "i componenti finanziari delle Attività",
            "i componenti economici delle Passività",
            "i componenti economici delle Attività",
            "i componenti finanziari delle Passività"
        ],
        "correct_answer": "i componenti finanziari delle Passività"
    },
    {
        "id": "46431452-5bed-48a7-bdd6-e4b9426eca6a",
        "question": "Rispetto allo schema del reddito del primo periodo di vita dell'impresa, in quello di un periodo intermedio:",
        "answers": [
            "È necessario aggiungere un'ulteriore categoria di valori nelle sezioni dei componenti sia negativi sia positivi",
            "È necessario aggiungere un'ulteriore categoria di valori nella sola sezione dei componenti negativi",
            "È necessario aggiungere un'ulteriore categoria di valori nella sola sezione dei componenti positivi",
            "non vi è la necessità di aggiungere alcunché"
        ],
        "correct_answer": "È necessario aggiungere un'ulteriore categoria di valori nelle sezioni dei componenti sia negativi sia positivi"
    },
    {
        "id": "0f5ba7e0-a33d-46c4-8082-7f990eb4b05c",
        "question": "Rispetto allo schema del capitale del primo periodo di vita dell'impresa, in quello di un periodo intermedio:",
        "answers": [
            "È necessario aggiungere un'ulteriore categoria di valori sia nella sezione delle attività sia in quella delle passività",
            "È necessario aggiungere un'ulteriore categoria di valori nella sezione delle attività",
            "non vi è la necessità di aggiungere alcunché, fatta eccezione per l'area del capitale di proprietà",
            "non vi è la necessità di aggiungere alcunché"
        ],
        "correct_answer": "non vi è la necessità di aggiungere alcunché, fatta eccezione per l'area del capitale di proprietà"
    },
    {
        "id": "2b615576-200d-4d1a-b158-5f5b8e43e68c",
        "question": "Secondo il modello dei cicli conclusi, nel momento in cui si determina il reddito di periodo, un operatore non dovrebbe mai trascurare il seguente proposito:",
        "answers": [
            "la salvaguardia dell'integrità del reddito",
            "la salvaguardia dell'integrità del capitale",
            "la salvaguardia dell'integrità delle rimanenze",
            "la salvaguardia dell'integrità dei depositi bancari"
        ],
        "correct_answer": "la salvaguardia dell'integrità del capitale"
    },
    {
        "id": "8324ed3b-4fef-4b82-ab3f-7b5af32dcc91",
        "question": "Più elevato è il valore che si assegna alle attività economiche:",
        "answers": [
            "maggiori sono i costi che partecipano al reddito dell'esercizio e, quindi, più alti sono i valori assegnati al reddito di esercizio",
            "minori sono i costi che partecipano al reddito dell'esercizio e, quindi, più bassi sono i valori assegnati al reddito di esercizio",
            "minori sono i costi che partecipano al reddito dell'esercizio e, quindi, più alti sono i valori assegnati al reddito di esercizio",
            "maggiori sono i costi che partecipano al reddito dell'esercizio e, quindi, più bassi sono i valori assegnati al reddito di esercizio"
        ],
        "correct_answer": "minori sono i costi che partecipano al reddito dell'esercizio e, quindi, più alti sono i valori assegnati al reddito di esercizio"
    },
    {
        "id": "acf7c93d-8098-4cda-b0d7-73f6d6fe604b",
        "question": "Minore è in valore assegnato alle passività finanziarie:",
        "answers": [
            "maggiore è il rischio che le future uscite possano rivelarsi più elevate rispetto ad esse",
            "maggiore è il rischio che le future uscite possano rivelarsi meno elevate rispetto ad esse",
            "minore è il rischio che le future uscite possano rivelarsi più elevate rispetto ad esse",
            "minore è il rischio che le future entrate possano rivelarsi più elevate rispetto ad esse"
        ],
        "correct_answer": "maggiore è il rischio che le future uscite possano rivelarsi più elevate rispetto ad esse"
    },
    {
        "id": "388df0ec-1d72-4337-95ad-09d48b36a8e4",
        "question": "Secondo il modello dei cicli conclusi, ai fini della valutazione delle attività, se il valore di presumibile realizzo diretto o indiretto è superiore al costo:",
        "answers": [
            "esiste un unico valore ragionevole",
            "non esistono valori ragionevoli",
            "non esistono valori né ragionevoli né prudenti",
            "esiste un'area di valori ragionevoli"
        ],
        "correct_answer": "esiste un'area di valori ragionevoli"
    },
    {
        "id": "ebed9965-bdbe-45a8-bb36-f6991ea2350b",
        "question": "Secondo il modello dei cicli conclusi, ai fini della valutazione delle passività, se il valore di presumibile estinzione è inferiore al valore nominale:",
        "answers": [
            "esiste un unico valore ragionevole",
            "esiste un'area di valori ragionevoli",
            "non esistono valori ragionevoli",
            "non esistono valori né ragionevoli né prudenti"
        ],
        "correct_answer": "esiste un'area di valori ragionevoli"
    },
    {
        "id": "15092ce5-427e-4737-9cf8-c5c9b61e46ba",
        "question": "Secondo il modello dei cicli conclusi, ai fini della valutazione delle passività, se il valore di presumibile estinzione coincide con il valore nominale:",
        "answers": [
            "esiste un'area di valori ragionevoli",
            "non esistono valori ragionevoli",
            "esiste un unico valore ragionevole",
            "non esistono valori né ragionevoli né prudenti"
        ],
        "correct_answer": "esiste un unico valore ragionevole"
    },
    {
        "id": "530095dc-ec58-4527-9219-6ac1231848b4",
        "question": "Secondo il modello dei cicli conclusi, in virtù del c.d. principio della prudenza:",
        "answers": [
            "le attività si devono valutare al valore di presumibile realizzo diretto o indiretto, a eccezione dei casi in cui il costo si presentasse superiore al valore di presumibile realizzo",
            "le attività si devono valutare sempre al costo di acquisto o di produzione",
            "le attività si devono valutare sempre al valore di presumibile realizzo diretto o indiretto",
            "le attività si devono valutare al costo di acquisto o di produzione, a eccezione dei casi in cui il valore di presumibile realizzo diretto o indiretto si presentasse inferiore al costo"
        ],
        "correct_answer": "le attività si devono valutare al costo di acquisto o di produzione, a eccezione dei casi in cui il valore di presumibile realizzo diretto o indiretto si presentasse inferiore al costo"
    },
    {
        "id": "88cd2200-57e6-4069-b29d-f05b121288fc",
        "question": "Quale tra le seguenti non rappresenta una caratteristica che contraddistingue il modello dei cicli in corso di svolgimento:",
        "answers": [
            "asimmetria nel trattamento di utili o perdite in corso",
            "simmetria nel trattamento di utili o perdite in corso",
            "reddito maturato",
            "cautela valutativa"
        ],
        "correct_answer": "asimmetria nel trattamento di utili o perdite in corso"
    },
    {
        "id": "734102fc-6806-4686-8df0-bd503247726c",
        "question": "Secondo il modello dei cicli in corso di svolgimento, tra tutti i valori ragionevoli devono preferirsi:",
        "answers": [
            "quelli fuori mercato",
            "quelli più elevati",
            "quelli di mercato",
            "quelli più prudenti"
        ],
        "correct_answer": "quelli di mercato"
    },
    {
        "id": "22f72e00-a297-4d3b-a152-8a17fadc330a",
        "question": "Un'impresa opera in condizioni di equilibrio economico quando:",
        "answers": [
            "produce ricavi in grado di coprire i costi",
            "produce ricavi in grado sia di coprire i costi sia di garantire una remunerazione adeguata al capitale di rischio",
            "È in grado di pagare tempestivamente i propri fornitori",
            "non sostiene costi figurativi"
        ],
        "correct_answer": "produce ricavi in grado sia di coprire i costi sia di garantire una remunerazione adeguata al capitale di rischio"
    },
    {
        "id": "7ac9f606-9d5a-43bb-b878-a4610744ddfa",
        "question": "Un'impresa garantisce una adeguata remunerazione del capitale di rischio quando:",
        "answers": [
            "il rendimento del capitale proprio è almeno pari al suo costo opportunità",
            "il rendimento del capitale proprio è inferiore al suo costo opportunità",
            "il rendimento del capitale proprio è almeno pari al rendimento di investimenti finanziari privi di rischio",
            "il rendimento del capitale proprio è almeno pari al 10%"
        ],
        "correct_answer": "il rendimento del capitale proprio è almeno pari al suo costo opportunità"
    },
    {
        "id": "0b13805c-040a-4374-b649-69326ddeac00",
        "question": "Il costo opportunità del capitale proprio (Ke):",
        "answers": [
            "È pari alla differenza tra il tasso di rendimento del capitale impiegato in investimenti esenti da rischio ed il premio per il rischio",
            "coincide con il tasso di rendimento del capitale impiegato in investimenti esenti da rischio",
            "È pari alla somma tra il tasso di rendimento del capitale impiegato in investimenti esenti da rischio ed il premio per il rischio",
            "coincide con il premio per il rischio"
        ],
        "correct_answer": "È pari alla somma tra il tasso di rendimento del capitale impiegato in investimenti esenti da rischio ed il premio per il rischio"
    },
    {
        "id": "1dd4c1d9-57fa-4aac-94e7-68b3af1627ad",
        "question": "La gestione accessoria comprende:",
        "answers": [
            "le operazioni di natura complementare rispetto all'attività caratteristica",
            "le operazioni in cui l'impresa è tipicamente impegnata",
            "le operazioni attraverso le quali si ha accesso all'ottenimento di finanziamenti",
            "le operazioni di natura non ripetibile e/o ricorrente"
        ],
        "correct_answer": "le operazioni di natura complementare rispetto all'attività caratteristica"
    },
    {
        "id": "af0bd677-509d-4584-9590-2344fc93577a",
        "question": "Il valore aggiunto:",
        "answers": [
            "si ottiene dalla differenza tra il valore della produzione e i costi interni",
            "coincide sempre con il valore della produzione",
            "È, di norma, superiore al valore della produzione",
            "si ottiene dalla differenza tra il valore della produzione e i costi esterni"
        ],
        "correct_answer": "si ottiene dalla differenza tra il valore della produzione e i costi esterni"
    },
    {
        "id": "5d819a31-1011-4d1e-a5a6-34d55f421abd",
        "question": "Il ROE si calcola come:",
        "answers": [
            "rapporto tra il reddito netto ed il capitale proprio",
            "rapporto tra il reddito operativo ed il capitale investito",
            "rapporto tra il reddito operativo ed il totale delle vendite",
            "prodotto tra il reddito netto ed il capitale proprio"
        ],
        "correct_answer": "rapporto tra il reddito netto ed il capitale proprio"
    },
    {
        "id": "7cc379ed-f3a0-4de7-8183-da81dea7ab28",
        "question": "Il ROI si calcola come:",
        "answers": [
            "rapporto tra il reddito operativo e l'intero capitale investito",
            "rapporto tra il reddito netto ed il capitale proprio",
            "rapporto tra il reddito operativo ed il capitale investito al netto degli investimenti accessori",
            "differenza tra il reddito operativo e l'intero capitale investito"
        ],
        "correct_answer": "rapporto tra il reddito operativo ed il capitale investito al netto degli investimenti accessori"
    },
    {
        "id": "b63773fc-0ca9-4022-aeae-9d9aa60e238d",
        "question": "Si parla di leva finanziaria negativa se:",
        "answers": [
            "il ROI è superiore del tasso di indebitamento (i)",
            "il ROI è inferiore del tasso di indebitamento (i)",
            "il ROI coincide con il tasso di indebitamento (i)",
            "le banche smettono di concedere credito"
        ],
        "correct_answer": "il ROI è inferiore del tasso di indebitamento (i)"
    },
    {
        "id": "de948f09-d531-46d3-aaae-d13b98979f26",
        "question": "Ceteris paribus, in caso di leva finanziaria positiva:",
        "answers": [
            "se l'indebitamento finanziario (D) aumenta, il ROE diminuisce",
            "se l'indebitamento finanziario (D) diminuisce, il ROE non subisce alcun effetto",
            "se l'indebitamento finanziario (D) è pari a 1, ROE e ROI coincidono",
            "se l'indebitamento finanziario (D) aumenta, il ROE aumenta"
        ],
        "correct_answer": "se l'indebitamento finanziario (D) aumenta, il ROE aumenta"
    },
    {
        "id": "8edfccbb-7cde-41de-9027-c08d887cfe69",
        "question": "Nelle scienze economico-aziendali, la nozione di capitale prevalente è quella che ne esalta:",
        "answers": [
            "Il legame con le condizioni di equilibrio, in particolare finanziario",
            "Il legame con le condizioni di equilibrio, in particolare economico",
            "Il legame con le condizioni di equilibrio, in particolare patrimoniale",
            "Il legame con le condizioni di equilibrio, in particolare monetario"
        ],
        "correct_answer": "Il legame con le condizioni di equilibrio, in particolare economico"
    },
    {
        "id": "03e7e065-8493-4b54-bc5a-db8955dce6e9",
        "question": "Nelle scienze economico-aziendali, la nozione di capitale si presta ad un'indagine:",
        "answers": [
            "Sia qualitativo-analitica sia quantitativo-sintetica",
            "Solo qualitativo-analitica",
            "Solo quantitativo-sintetica",
            "Incentrata per lo più sugli aspetti finanziari"
        ],
        "correct_answer": "Sia qualitativo-analitica sia quantitativo-sintetica"
    },
    {
        "id": "d0e0849c-0d36-4fc8-b79c-06937c7fc5bd",
        "question": "La configurazione del capitale economico o valore economico del capitale:",
        "answers": [
            "Esalta in misura massima il profilo qualitativo-analitico",
            "Esalta in misura massima il profilo quantitativo-sintetico",
            "Esalta sia il profilo qualitativo-analitico sia quello quantitativo-sintetico",
            "Riflette una lettura del fenomeno aziendale massimamente disaggregata"
        ],
        "correct_answer": "Esalta in misura massima il profilo quantitativo-sintetico"
    },
    {
        "id": "717a6043-b222-42ce-a9df-4ef4c7d27b58",
        "question": "I parametri da assumere per il calcolo del capitale economico sono:",
        "answers": [
            "1) tempo; 2) reddito medio atteso; 3) tasso di inflazione",
            "1) spazio; 2) reddito medio atteso; 3) tasso di attualizzazione",
            "1) tempo; 2) flusso di cassa atteso; 3) tasso di attualizzazione",
            "1) tempo; 2) reddito medio atteso; 3) tasso di attualizzazione"
        ],
        "correct_answer": "1) tempo; 2) reddito medio atteso; 3) tasso di attualizzazione"
    },
    {
        "id": "6338d18c-179e-42db-8809-9cb3e769d686",
        "question": "Le principali finalità assegnabili al calcolo del capitale economico sono:",
        "answers": [
            "1) l'esigenza di conoscere il valore assegnabile al complesso aziendale in occasione di transazioni che lo abbiano a oggetto; 2) la funzione di «collaudo» della correttezza del valore assegnato al capitale di funzionamento",
            "1) l'esigenza di conoscere il valore assegnabile al complesso aziendale in occasione di transazioni che lo abbiano a oggetto; 2) la funzione di «collaudo» della correttezza del valore assegnato al capitale di liquidazione",
            "1) l'esigenza di conoscere il valore assegnabile al complesso aziendale in occasione di transazioni che lo abbiano a oggetto; 2) la funzione di «collaudo» della correttezza del valore assegnato ai crediti di funzionamento",
            "1) l'esigenza di conoscere il valore assegnabile al complesso aziendale in occasione di transazioni che lo abbiano a oggetto; 2) la funzione di «collaudo» della correttezza del valore assegnato ai debiti di funzionamento"
        ],
        "correct_answer": "1) l'esigenza di conoscere il valore assegnabile al complesso aziendale in occasione di transazioni che lo abbiano a oggetto; 2) la funzione di «collaudo» della correttezza del valore assegnato al capitale di funzionamento"
    },
    {
        "id": "0af790e5-9839-4b62-9a54-a50bae2d514f",
        "question": "Nell'ambito di una transazione avente ad oggetto un'impresa, il valore assegnato al suo capitale economico rappresenta:",
        "answers": [
            "Dal punto di vista del compratore, il massimo prezzo d'acquisto che è disposto a pagare",
            "Dal punto di vista del compratore, il minimo prezzo d'acquisto che è disposto a pagare",
            "Dal punto di vista del venditore, il massimo prezzo di vendita al quale è disposto a cedere il complesso aziendale",
            "Dal punto di vista del compratore, l'unico prezzo d'acquisto che è disposto a pagare"
        ],
        "correct_answer": "Dal punto di vista del compratore, il massimo prezzo d'acquisto che è disposto a pagare"
    },
    {
        "id": "3478df46-d3e5-428f-a73f-2822acabd04e",
        "question": "Nel calcolo del capitale di funzionamento:",
        "answers": [
            "Le potenzialità aziendali sono oggetto di riconoscimento in maniera complessiva",
            "Si guarda a tutti i flussi reddituali attesi",
            "Le singole potenzialità sono oggetto di riconoscimento e valutazione distinti",
            "Si considerano tutte le potenzialità future, sia positive sia negative, senza asimmetrie"
        ],
        "correct_answer": "Le singole potenzialità sono oggetto di riconoscimento e valutazione distinti"
    },
    {
        "id": "38950a48-6cbf-4f4d-aedf-bb82d57e85a4",
        "question": "Il capitale di funzionamento è anche definito come:",
        "answers": [
            "Un aggregato di valori",
            "Un valore unico",
            "Il capitale di bilancio",
            "Un fondo di valori"
        ],
        "correct_answer": "Un fondo di valori"
    },
    {
        "id": "78bea2c2-6a7e-4e3e-8896-4af555353961",
        "question": "Se correttamente determinato, il capitale di funzionamento:",
        "answers": [
            "Non potrà mai essere superiore al capitale economico",
            "Non potrà mai essere inferiore al capitale economico",
            "Dovrà sempre coincidere con il capitale economico",
            "Dovrà sempre coincidere con il capitale di bilancio"
        ],
        "correct_answer": "Non potrà mai essere superiore al capitale economico"
    },
    {
        "id": "e11cb5f0-5342-4097-b7d5-2acfc5969a92",
        "question": "La configurazione del capitale di liquidazione:",
        "answers": [
            "Esalta in misura massima il profilo qualitativo-analitico",
            "Esalta sia il profilo qualitativo-analitico sia quello quantitativo-sintetico",
            "Riflette una lettura del fenomeno aziendale massimamente disaggregata",
            "Esalta in misura massima il profilo quantitativo-sintetico"
        ],
        "correct_answer": "Riflette una lettura del fenomeno aziendale massimamente disaggregata"
    },
    {
        "id": "7b603743-aa5c-4962-8992-7b47aca205a7",
        "question": "Fisiologicamente, per un'azienda in normale funzionamento:",
        "answers": [
            "Il capitale economico supera il capitale di funzionamento che, a sua volta, supera il capitale di liquidazione",
            "Il capitale di liquidazione supera il capitale di funzionamento che, a sua volta, supera il capitale economico",
            "Il capitale di funzionamento supera il capitale economico che, a sua volta, supera il capitale di liquidazione",
            "Il capitale economico supera il capitale di liquidazione che, a sua volta, supera il capitale di funzionamento"
        ],
        "correct_answer": "Il capitale economico supera il capitale di funzionamento che, a sua volta, supera il capitale di liquidazione"
    },
    {
        "id": "a7285a54-c3ab-4b65-be8c-4ed95270435e",
        "question": "Quando il capitale economico supera il capitale di funzionamento, la distanza che separa le due configurazioni di capitale viene definita:",
        "answers": [
            "Riserva occulta",
            "Riserva potenziale",
            "Annacquamento di capitale",
            "Disvelamento di riserva potenziale"
        ],
        "correct_answer": "Riserva potenziale"
    },
    {
        "id": "feb768e8-d764-4186-bfa6-b4a2d57adfa4",
        "question": "Per capitale di bilancio si intende:",
        "answers": [
            "La rappresentazione del capitale che scaturisce dalla corretta applicazione dei principi di ragionevolezza e prudenza",
            "Il massimo valore attribuibile ad un'impresa in funzionamento",
            "La rappresentazione del capitale che viene espressa in quel documento ufficiale che è il bilancio d'esercizio",
            "Il minimo valore attribuibile ad un'impresa in funzionamento"
        ],
        "correct_answer": "La rappresentazione del capitale che viene espressa in quel documento ufficiale che è il bilancio d'esercizio"
    },
    {
        "id": "9a4434f4-20af-4cc2-9d72-8443c3631434",
        "question": "Quando il capitale di funzionamento supera il capitale netto di bilancio, la distanza che separa le due configurazioni di capitale viene definita:",
        "answers": [
            "Riserva potenziale",
            "Annacquamento di capitale",
            "Disvelamento di riserva potenziale",
            "Riserva occulta"
        ],
        "correct_answer": "Riserva occulta"
    },
    {
        "id": "59ca75e8-7cfa-4e13-8daf-c3818844e8a6",
        "question": "Quando il capitale di funzionamento supera il capitale netto di bilancio, è possibile che:",
        "answers": [
            "Siano state sottovalutate le attività e/o sopravvalutate le passività",
            "Siano state sopravvalutate le attività e/o sottovalutate le passività",
            "Siano state sopravvalutate sia le attività sia le passività",
            "Siano state sottovalutate sia le attività sia le passività"
        ],
        "correct_answer": "Siano state sottovalutate le attività e/o sopravvalutate le passività"
    },
    {
        "id": "2a52aa24-2bfe-464e-8d04-e68819178113",
        "question": "Quando il capitale netto di bilancio supera il capitale economico che, a sua volta, supera il capitale di funzionamento:",
        "answers": [
            "La distanza che separa il capitale economico dal capitale di funzionamento viene definita riserva potenziale",
            "La distanza che separa il capitale economico dal capitale di funzionamento viene definita riserva occulta",
            "La distanza che separa il capitale economico dal capitale di funzionamento viene definita disvelamento dell'intera riserva potenziale",
            "La distanza che separa il capitale economico dal capitale di funzionamento viene definita avviamento"
        ],
        "correct_answer": "La distanza che separa il capitale economico dal capitale di funzionamento viene definita disvelamento dell'intera riserva potenziale"
    },
    {
        "id": "842aa2f2-9262-4773-beb8-6ef4fadc1be6",
        "question": "Se in bilancio viene rappresentata una misura del capitale superiore a quella del capitale di funzionamento:",
        "answers": [
            "Si danneggiano i soci attuali a vantaggio di quelli futuri",
            "Si posticipa temporalmente un prelievo fiscale",
            "Si rafforza la dota-zione di capitale di proprietà dell'azienda",
            "Si danneggiano i soci futuri a vantaggio di quelli attuali"
        ],
        "correct_answer": "Si danneggiano i soci futuri a vantaggio di quelli attuali"
    },
    {
        "id": "5e6dc0a0-3272-4a49-baee-7bf889afb3e1",
        "question": "È possibile misurare il livello di avviamento di una azienda attraverso:",
        "answers": [
            "Il riferimento ai redditi che essa produrrà in prospettiva",
            "Il riferimento ai redditi che essa ha prodotto in passato",
            "Il riferimento al reddito che essa ha prodotto al momento della misurazione",
            "Il riferimento al numero di nuove sedi aperte in un anno"
        ],
        "correct_answer": "Il riferimento ai redditi che essa produrrà in prospettiva"
    },
    {
        "id": "20cc3d01-f446-4331-b771-850938486cfc",
        "question": "Il valore dell'avviamento è convenzionalmente misurato come distanza quantitativa che separa:",
        "answers": [
            "Il capitale di funzionamento dalla somma algebrica dei valori degli elementi espliciti del suo capitale isolatamente considerati",
            "Il capitale di bilancio dalla somma algebrica dei valori degli elementi espliciti del suo capitale isolatamente considerati",
            "Il valore economico del capitale dalla somma algebrica dei valori degli elementi espliciti del suo capitale isolatamente considerati",
            "Il capitale di liquidazione dalla somma algebrica dei valori degli elementi espliciti del suo capitale isolatamente considerati"
        ],
        "correct_answer": "Il valore economico del capitale dalla somma algebrica dei valori degli elementi espliciti del suo capitale isolatamente considerati"
    },
    {
        "id": "268f4971-cb09-4ffe-86b8-9668dd415fce",
        "question": "L'equilibrio finanziario può essere definito come:",
        "answers": [
            "Una condizione dinamica di armonica composizione, nel tempo, tra afflussi e deflussi di risorse economiche",
            "Una condizione dinamica di armonica composizione, nel tempo, tra afflussi e deflussi di risorse economico-patrimoniali",
            "Una condizione dinamica di armonica composizione, nel tempo, tra afflussi e deflussi di risorse finanziarie",
            "Una condizione statica di disarmonica composizione, nel tempo, tra afflussi e deflussi di risorse finanziarie"
        ],
        "correct_answer": "Una condizione dinamica di armonica composizione, nel tempo, tra afflussi e deflussi di risorse finanziarie"
    },
    {
        "id": "79adc41f-ef2c-401a-a0a3-f870b2d2212b",
        "question": "Quale tra i seguenti circuiti è considerato la causa fisiologica di possibili disarmonie di flussi finanziari in ingresso e in uscita:",
        "answers": [
            "Circuito della produzione",
            "Circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di proprietà",
            "Circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di credito",
            "Circuito dei finanziamenti concessi"
        ],
        "correct_answer": "Circuito della produzione"
    },
    {
        "id": "d8bfe14e-b7c2-407d-a413-1288625d980b",
        "question": "Quando gli elementi del capitale di un'impresa sono riclassificati in funzione della loro prospettiva di permanenza come classi di valori, l'attivo patrimoniale è composto da:",
        "answers": [
            "Immobilizzazioni e capitale circolante",
            "Capitale fisso e disponibilità",
            "Capitale fisso e capitale circolante",
            "Immobilizzazioni e disponibilità"
        ],
        "correct_answer": "Immobilizzazioni e disponibilità"
    },
    {
        "id": "abab70d7-9794-4136-afd9-bc6d3906be11",
        "question": "Quando il capitale di un'impresa è riclassificato in funzione dei singoli elementi patrimoniali attivi e passivi individualmente osservati, il passivo patrimoniale è composto da:",
        "answers": [
            "Passivo a breve, passivo a medio/lungo termine e capitale permanente",
            "Passivo a breve, passivo consolidato e capitale di proprietà",
            "Passivo a breve, passivo a medio/lungo termine e capitale di proprietà",
            "Passivo temporaneo, passivo consolidato e capitale permanente"
        ],
        "correct_answer": "Passivo a breve, passivo a medio/lungo termine e capitale di proprietà"
    },
    {
        "id": "af4062f3-b0a2-4794-9698-1046e14a808f",
        "question": "Le operazioni che fanno capo ai seguenti circuiti sono orientate all'equilibrio finanziario:",
        "answers": [
            "Circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di proprietà e Circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di credito",
            "Circuito della produzione e Circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di proprietà",
            "Circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di proprietà e Circuito dei finanziamenti concessi",
            "Circuito della produzione e Circuito dei finanziamenti concessi"
        ],
        "correct_answer": "Circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di proprietà e Circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di credito"
    },
    {
        "id": "3eef8606-e494-454a-adec-2024cdcc444c",
        "question": "Le dimensioni che definiscono un fabbisogno finanziario sono:",
        "answers": [
            "Quantitativa e temporale",
            "Qualitativa e spaziale",
            "Qualitativa e temporale",
            "Quantitativa e spaziale"
        ],
        "correct_answer": "Quantitativa e temporale"
    },
    {
        "id": "ac84002e-efe2-47e0-8f6b-8788e2a191b0",
        "question": "Il Capitale Circolante Netto (CCN) è dato dalla differenza tra:",
        "answers": [
            "Scorte monetarie liquide e Passività a breve termine",
            "Capitale Circolante (lordo) e Passività a breve termine",
            "Crediti di funzionamento e Debiti di funzionamento",
            "Disponibilità e Passività a breve termine"
        ],
        "correct_answer": "Capitale Circolante (lordo) e Passività a breve termine"
    },
    {
        "id": "61f5b166-087c-4f7f-8be9-fb01c1654401",
        "question": "L'autofinanziamento è definito come:",
        "answers": [
            "Il flusso di CCN prodotto dalla gestione caratteristica non corrente",
            "Il flusso di CCN prodotto dalla gestione straordinaria",
            "Il flusso di CCN prodotto dalla gestione finanziaria",
            "Il flusso di CCN prodotto dalla gestione caratteristica corrente"
        ],
        "correct_answer": "Il flusso di CCN prodotto dalla gestione caratteristica corrente"
    },
    {
        "id": "de617421-0a7f-48fc-955f-3feb9918083b",
        "question": "L'autofinanziamento può essere calcolato come differenza tra:",
        "answers": [
            "I ricavi finanziariamente conseguiti nell'esercizio e i consumi di FFS per la produzione venduta",
            "I ricavi di competenza economica e i consumi di FFS per la produzione venduta",
            "I ricavi di competenza economica e i consumi di FFS e FFR per la produzione venduta",
            "I ricavi e i costi di competenza dell'esercizio"
        ],
        "correct_answer": "I ricavi di competenza economica e i consumi di FFS per la produzione venduta"
    },
    {
        "id": "93273d3f-bd42-48fe-b128-f5a7c39b1557",
        "question": "L'effetto di permanenza della quota di autofinanziamento corrispondente ai consumi di FFR è da considerarsi:",
        "answers": [
            "Temporaneo",
            "Permanente",
            "Semi permanente",
            "Durevole"
        ],
        "correct_answer": "Temporaneo"
    },
    {
        "id": "68a23283-e7d3-44b8-81c9-df0ea8d019d2",
        "question": "I beni o le risorse sono definiti 'economici' quando sono:",
        "answers": [
            "scarsi rispetto alle esigenze degli individui e non possono essere facilmente acquisiti",
            "scarsi rispetto alle esigenze degli individui ma possono essere facilmente acquisiti",
            "disponibili in natura in quantità illimitata ma non possono essere facilmente acquisiti",
            "disponibili in natura in quantità illimitata e possono essere liberamente e agevolmente acquisiti"
        ],
        "correct_answer": "scarsi rispetto alle esigenze degli individui e non possono essere facilmente acquisiti"
    },
    {
        "id": "3e6c6c5a-c332-4b58-86ae-feb4cd49c54a",
        "question": "Per 'unità economiche' si intendono:",
        "answers": [
            "esclusivamente le aziende",
            "tutte le entità, sempreché siano diversamente organizzate e complesse",
            "tutti i soggetti che nel sistema economico odierno svolgono una attività economica",
            "solo i singoli individui o i gruppi ristretti di persone"
        ],
        "correct_answer": "tutti i soggetti che nel sistema economico odierno svolgono una attività economica"
    },
    {
        "id": "cecc6576-9ab0-40cd-9ee2-24b46a917696",
        "question": "I momenti tipici dell'attività economica sono:",
        "answers": [
            "acquisto, vendita e consumo",
            "produzione, trasferimento e vendita",
            "acquisto, consumo e trasferimento",
            "consumo, produzione e trasferimento"
        ],
        "correct_answer": "consumo, produzione e trasferimento"
    },
    {
        "id": "48328418-065a-4a9c-98bb-298308e24910",
        "question": "I caratteri che qualificano una unità economica come azienda sono:",
        "answers": [
            "coordinazione sistemica; economicità autonomia",
            "acquisto; economicità autonomia",
            "coordinazione sistemica; vendita; autonomia",
            "coordinazione sistemica; economicità equilibrio"
        ],
        "correct_answer": "coordinazione sistemica; economicità autonomia"
    },
    {
        "id": "b57412ef-3480-4501-b3b3-9873b20e9130",
        "question": "L'azienda può essere definita come:",
        "answers": [
            "un sistema chiuso e dinamico",
            "un sistema aperto e statico",
            "un sistema aperto e dinamico",
            "un sistema chiuso e statico"
        ],
        "correct_answer": "un sistema aperto e dinamico"
    },
    {
        "id": "19a55223-6bf2-41ea-afb3-57f2e8e9a2b2",
        "question": "I momenti tipici della 'funzione di produzione' sono:",
        "answers": [
            "acquisto; economicità autonomia",
            "acquisto; consumo; destinazione all'esterno",
            "acquisto; coordinazione sistemica; vendita",
            "vendita; economicità autonomia"
        ],
        "correct_answer": "acquisto; consumo; destinazione all'esterno"
    },
    {
        "id": "c3670035-be3c-428b-9cef-f053b28f5324",
        "question": "In relazione alla modalità con cui si rapportano al mercato, le aziende possono essere classificate in:",
        "answers": [
            "imprese; cooperative; società di persone; società di capitali",
            "imprese sociali; cooperative; associazioni; fondazioni",
            "associazioni; fondazioni; amministrazioni pubbliche",
            "imprese; cooperative; associazioni e fondazioni; amministrazioni pubbliche"
        ],
        "correct_answer": "imprese; cooperative; associazioni e fondazioni; amministrazioni pubbliche"
    },
    {
        "id": "94d1dc80-815e-4192-a867-3d1e34010417",
        "question": "Per 'soggetto economico' si intende:",
        "answers": [
            "il titolare dei diritti e degli obblighi assunti dall'azienda nei confronti dei suoi interlocutori",
            "il soggetto che esercita il governo dell'azienda, determinandone gli indirizzi di fondo",
            "il soggetto che esercita il governo dell'azienda, senza alcun potere nel determinare indirizzi di fondo",
            "il titolare dei diritti e degli obblighi assunti dall'azienda nei confronti dei suoi interlocutori, in grado di determinarne gli indirizzi di fondo solo in parte"
        ],
        "correct_answer": "il soggetto che esercita il governo dell'azienda, determinandone gli indirizzi di fondo"
    },
    {
        "id": "0d65dacf-62b6-4f61-ac55-8ccd78b1aefe",
        "question": "Nelle società di persone:",
        "answers": [
            "i soci rispondono solo nei limiti della quota di capitale da loro sottoscritta",
            "i soci non sostengono alcun rischio",
            "i soci sono personalmente e solidalmente responsabili dei debiti della società",
            "i soci non possono essere più di due"
        ],
        "correct_answer": "i soci sono personalmente e solidalmente responsabili dei debiti della società"
    },
    {
        "id": "ef75e993-500c-4d69-9177-c1d4085c5bcd",
        "question": "I beni o le risorse sono definiti 'economici' quando sono:",
        "answers": [
            "scarsi rispetto alle esigenze degli individui e non possono essere facilmente acquisiti",
            "scarsi rispetto alle esigenze degli individui ma possono essere facilmente acquisiti",
            "disponibili in natura in quantità illimitata ma non possono essere facilmente acquisiti",
            "disponibili in natura in quantità illimitata e possono essere liberamente e agevolmente acquisiti"
        ],
        "correct_answer": "scarsi rispetto alle esigenze degli individui e non possono essere facilmente acquisiti"
    },
    {
        "id": "ab21a39c-e946-400d-8f8b-43abe4173dfe",
        "question": "Una azienda opera in condizione di economicità quando:",
        "answers": [
            "i ricavi superano i costi",
            "le entrate superano le uscite",
            "presenta, nell'immediato, crescenti condizioni di equilibrio economico, finanziario e monetario",
            "presenta, nel tempo, costanti condizioni di equilibrio economico, finanziario e monetario"
        ],
        "correct_answer": "presenta, nel tempo, costanti condizioni di equilibrio economico, finanziario e monetario"
    },
    {
        "id": "402692c1-f56b-4f04-866d-dc8e369314eb",
        "question": "L'ambiente è correttamente definito come:",
        "answers": [
            "l'insieme delle circostanze positive e negative che l'azienda affronta nel corso di un singolo esercizio amministrativo",
            "l insieme delle condizioni e delle circostanze, di varia natura, nelle quali le aziende operano, e dei fenomeni e degli aspetti del mondo circostante, che trovano riflesso nei loro comportamenti",
            "l'insieme degli accadimenti positivi e negativi che l'azienda affronta nel corso della sua intera vita",
            "l'insieme dei fenomeni con cui un'azienda deve interfacciarsi nel corso della sua intera vita"
        ],
        "correct_answer": "l insieme delle condizioni e delle circostanze, di varia natura, nelle quali le aziende operano, e dei fenomeni e degli aspetti del mondo circostante, che trovano riflesso nei loro comportamenti"
    },
    {
        "id": "73c5e68b-19b5-46ca-b202-1d617ac29da6",
        "question": "Quale, tra i seguenti, non può essere considerato un carattere che contribuisce a configurare la cosiddetta entità del rischio:",
        "answers": [
            "entità del danno",
            "probabilità di manifestazione dell'evento rischioso",
            "durata del rischio e delle sue manifestazioni",
            "momento di manifestazione del rischio"
        ],
        "correct_answer": "momento di manifestazione del rischio"
    },
    {
        "id": "dbb83c87-79a6-41ca-998a-efd88dccd249",
        "question": "L'Economia Aziendale:",
        "answers": [
            "studia l'azienda 'dall'interno' e si interessa di fatti e fenomeni concreti",
            "studia i comportamenti collettivi e i loro effetti aggregati a livello nazionale o sovranazionale",
            "studia scelte e comportamenti delle singole unità economiche guardate dall'esterno, nei riflessi sul sistema economico generale",
            "studia l'organizzazione produttiva dei settori, le politiche delle imprese che ne fanno parte e la struttura e il funzionamento dei relativi mercati"
        ],
        "correct_answer": "studia l'azienda 'dall'interno' e si interessa di fatti e fenomeni concreti"
    },
    {
        "id": "708ef9ac-02b8-40bb-9aa9-121edd6a967e",
        "question": "Le fasi della gestione che mettono in contatto l'impresa con l'esterno sono:",
        "answers": [
            "approvvigionamento; trasformazione/produzione; scambio",
            "approvvigionamento; trasformazione/produzione",
            "trasformazione/produzione; scambio",
            "approvvigionamento; scambio"
        ],
        "correct_answer": "approvvigionamento; scambio"
    },
    {
        "id": "6cab4454-5d48-4292-b133-16543ad75090",
        "question": "Le operazioni di gestione sono:",
        "answers": [
            "sistematicamente coordinate tra loro sia nel tempo sia nello spazio",
            "sistematicamente coordinate tra loro nel tempo ma non anche nello spazio",
            "sistematicamente coordinate tra loro nello spazio ma non anche nel tempo",
            "raramente coordinate tra loro sia nel tempo sia nello spazio"
        ],
        "correct_answer": "sistematicamente coordinate tra loro sia nel tempo sia nello spazio"
    },
    {
        "id": "c4837c1e-3aa3-4bb2-8dd5-c839ab9e1f9d",
        "question": "Secondo il modello del Capitale Intellettuale, le 3 (tre) categorie principali di risorse intangibili sono:",
        "answers": [
            "licenze; marchi; brevetti",
            "competenze individuali; struttura interna; struttura esterna",
            "competenze individuali; struttura interna; avviamento",
            "competenze individuali; marchi; avviamento"
        ],
        "correct_answer": "competenze individuali; struttura interna; struttura esterna"
    },
    {
        "id": "84ebb931-24ad-41fc-8342-4609284fa141",
        "question": "Il circuito della produzione comporta:",
        "answers": [
            "in fase di avvio, un incremento di mezzi monetari e, in fase di chiusura, un esborso di mezzi monetari",
            "sia in fase di avvio sia in fase di chiusura, un incremento di mezzi monetari",
            "sia in fase di avvio sia in fase di chiusura, un esborso di mezzi monetari",
            "in fase di avvio, un esborso di mezzi monetari e, in fase di chiusura, un recupero di mezzi monetari"
        ],
        "correct_answer": "in fase di avvio, un esborso di mezzi monetari e, in fase di chiusura, un recupero di mezzi monetari"
    },
    {
        "id": "b7bb7f00-ecb8-4c09-9f0f-39e7c1438948",
        "question": "Il c.d. circuito degli investimenti è composto da:",
        "answers": [
            "1) il circuito della produzione; 2) il circuito dei finanziamenti concessi",
            "1) il circuito della produzione; 2) il circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di proprietà",
            "1) il circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di proprietà; 2) il circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di credito",
            "1) il circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di proprietà; 2) il circuito dei finanziamenti concessi"
        ],
        "correct_answer": "1) il circuito della produzione; 2) il circuito dei finanziamenti concessi"
    },
    {
        "id": "2b5312cf-6097-4646-bfe0-a8bd58b43607",
        "question": "Una variazione finanziaria positiva:",
        "answers": [
            "si compensa con una variazione economica positiva",
            "misura una variazione finanziaria negativa",
            "misura una variazione economica positiva",
            "si compensa con una variazione finanziaria positiva"
        ],
        "correct_answer": "misura una variazione economica positiva"
    },
    {
        "id": "10354974-fa9b-4dd1-b9af-f9d665ba2a7c",
        "question": "Il reddito totale o d'impresa può essere determinato attraverso le seguenti metodologie:",
        "answers": [
            "reddituale; finanziaria; patrimoniale",
            "reddituale; analitica; storica",
            "prospettica; finanziaria; patrimoniale",
            "sintetica; analitica; patrimoniale"
        ],
        "correct_answer": "reddituale; finanziaria; patrimoniale"
    },
    {
        "id": "a23ddad9-a6b9-4576-bab2-fb3d27b2d613",
        "question": "Secondo la metodologia finanziaria, il reddito totale o d'impresa è dato:",
        "answers": [
            "dalla differenza tra tutte le entrate di denaro e tutte le uscite di denaro",
            "dalla differenza tra il capitale iniziale conferito al tempo t0 e il capitale restituito al tempo tz",
            "dalla differenza tra tutte le entrate di denaro (con esclusione di quelle dovute ai conferimenti iniziali e/o successivi) e tutte le uscite di denaro (con esclusione di quelle relative ai rimborsi di capitale e/o ai prelievi di utili)",
            "dalla somma tra il capitale iniziale conferito al tempo t0 e il capitale restituito al tempo tz"
        ],
        "correct_answer": "dalla differenza tra tutte le entrate di denaro (con esclusione di quelle dovute ai conferimenti iniziali e/o successivi) e tutte le uscite di denaro (con esclusione di quelle relative ai rimborsi di capitale e/o ai prelievi di utili)"
    },
    {
        "id": "1af40f1a-02a3-4b50-b9cb-c93b6548c549",
        "question": "Il motivo principale alla base della richiesta del reddito di periodo da parte del management è il seguente:",
        "answers": [
            "decidere quali azioni intraprendere per garantire la sopravvivenza e l'evoluzione del sistema aziendale",
            "valutare gli amministratori e conoscere la misura massima di ricchezza che si può prelevare senza per questo compromettere gli andamenti futuri della gestione",
            "valutare la possibilità di concedere finanziamenti",
            "valutare la possibilità di chiedere finanziamenti"
        ],
        "correct_answer": "decidere quali azioni intraprendere per garantire la sopravvivenza e l'evoluzione del sistema aziendale"
    },
    {
        "id": "5b7eaca8-06d5-45c5-b262-f1d9da843c9c",
        "question": "I ratei attivi sorgono a fronte di:",
        "answers": [
            "costi da integrare",
            "ricavi da sottrarre",
            "costi da sottrarre",
            "ricavi da integrare"
        ],
        "correct_answer": "ricavi da integrare"
    },
    {
        "id": "3ba2ec51-a761-4370-a999-054385382878",
        "question": "Quale tra le seguenti categorie non è compresa tra i componenti negativi dello schema del reddito del primo periodo di vita dell'impresa:",
        "answers": [
            "ricavi da rinviare al futuro",
            "costi da rinviare al futuro",
            "costi finanziariamente sostenuti nell'esercizio (al netto delle rettifiche)",
            "costi integrati"
        ],
        "correct_answer": "costi da rinviare al futuro"
    },
    {
        "id": "58465b82-d2c0-4df2-a614-6f974472f991",
        "question": "La categoria dei costi integrati comprende:",
        "answers": [
            "i valori degli accantonamenti per rischi futuri e per spese future",
            "i valori delle rettifiche di ricavi",
            "i valori delle rettifiche di costi",
            "i costi che hanno avuto misurazione finanziaria nel corso del primo anno di vita dell'impresa"
        ],
        "correct_answer": "i valori degli accantonamenti per rischi futuri e per spese future"
    },
    {
        "id": "aa1ce6f6-fd4e-416a-9c0c-ee24550214e2",
        "question": "Secondo il modello dei cicli conclusi, ai fini della valutazione delle attività, se il valore di presumibile realizzo diretto o indiretto è inferiore al costo:",
        "answers": [
            "esiste un unico valore ragionevole",
            "esiste un'area di valori ragionevoli",
            "non esistono valori ragionevoli",
            "non esistono valori né ragionevoli né prudenti"
        ],
        "correct_answer": "esiste un unico valore ragionevole"
    },
    {
        "id": "7daf4556-f3e5-434a-a10f-427421a05494",
        "question": "La gestione accessoria comprende:",
        "answers": [
            "le operazioni di natura complementare rispetto all'attività caratteristica",
            "le operazioni in cui l'impresa è tipicamente impegnata",
            "le operazioni attraverso le quali si ha accesso all'ottenimento di finanziamenti",
            "le operazioni di natura non ripetibile e/o ricorrente"
        ],
        "correct_answer": "le operazioni di natura complementare rispetto all'attività caratteristica"
    },
    {
        "id": "06e0ec87-3a2e-4bc0-bf94-a81c3649dcfa",
        "question": "Il risultato operativo:",
        "answers": [
            "è un indicatore fortemente influenzato dagli oneri finanziari",
            "è un indicatore per nulla influenzato dagli oneri finanziari",
            "è un indicatore solo parzialmente influenzato dagli oneri finanziari",
            "coincide sempre con il reddito al lordo delle imposte"
        ],
        "correct_answer": "è un indicatore per nulla influenzato dagli oneri finanziari"
    },
    {
        "id": "4677397d-d34c-48bb-ab34-414c62a62373",
        "question": "Nell'ambito di una transazione avente ad oggetto un'impresa, il valore assegnato al suo capitale economico rappresenta:",
        "answers": [
            "Dal punto di vista del compratore, il massimo prezzo d'acquisto che è disposto a pagare",
            "Dal punto di vista del compratore, il minimo prezzo d'acquisto che è disposto a pagare",
            "Dal punto di vista del venditore, il massimo prezzo di vendita al quale è disposto a cedere il complesso aziendale",
            "Dal punto di vista del compratore, l'unico prezzo d'acquisto che è disposto a pagare"
        ],
        "correct_answer": "Dal punto di vista del compratore, il massimo prezzo d'acquisto che è disposto a pagare"
    },
    {
        "id": "d2796ddc-3a15-4b70-bdcd-4241cfd567a5",
        "question": "Nel calcolo del capitale di funzionamento:",
        "answers": [
            "Le potenzialità aziendali sono oggetto di riconoscimento in maniera complessiva",
            "Si guarda a tutti i flussi reddituali attesi",
            "Le singole potenzialità sono oggetto di riconoscimento e valutazione distinti",
            "Si considerano tutte le potenzialità future, sia positive sia negative, senza asimmetrie"
        ],
        "correct_answer": "Le singole potenzialità sono oggetto di riconoscimento e valutazione distinti"
    },
    {
        "id": "ed505bc3-b445-46fc-95e9-22e9d9a3ba57",
        "question": "Fisiologicamente, per un'azienda in normale funzionamento:",
        "answers": [
            "Il capitale economico supera il capitale di funzionamento che, a sua volta, supera il capitale di liquidazione",
            "Il capitale di liquidazione supera il capitale di funzionamento che, a sua volta, supera il capitale economico",
            "Il capitale di funzionamento supera il capitale economico che, a sua volta, supera il capitale di liquidazione",
            "Il capitale economico supera il capitale di liquidazione che, a sua volta, supera il capitale di funzionamento"
        ],
        "correct_answer": "Il capitale economico supera il capitale di funzionamento che, a sua volta, supera il capitale di liquidazione"
    },
    {
        "id": "c5541e37-3420-4cb4-8cc2-dae1b7388469",
        "question": "Quando il capitale di funzionamento supera il capitale netto di bilancio, la distanza che separa le due configurazioni di capitale viene definita:",
        "answers": [
            "Riserva potenziale",
            "Annacquamento di capitale",
            "Disvelamento di riserva potenziale",
            "Riserva occulta"
        ],
        "correct_answer": "Riserva occulta"
    },
    {
        "id": "ff7a71c1-d03f-4e5f-9ccc-77ed31a58252",
        "question": "Se in bilancio viene rappresentata una misura del capitale superiore a quella del capitale di funzionamento:",
        "answers": [
            "Si danneggiano i soci attuali a vantaggio di quelli futuri",
            "Si posticipa temporalmente un prelievo fiscale",
            "Si rafforza la dota-zione di capitale di proprietà dell azienda",
            "Si danneggiano i soci futuri a vantaggio di quelli attuali"
        ],
        "correct_answer": "Si danneggiano i soci futuri a vantaggio di quelli attuali"
    },
    {
        "id": "9932bd3c-9a20-44a4-88fc-cb3c5f7e5265",
        "question": "Le operazioni che fanno capo ai seguenti circuiti sono orientate all'equilibrio finanziario:",
        "answers": [
            "Circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di proprietà e Circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di credito",
            "Circuito della produzione e Circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di proprietà",
            "Circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di proprietà e Circuito dei finanziamenti concessi",
            "Circuito della produzione e Circuito dei finanziamenti concessi"
        ],
        "correct_answer": "Circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di proprietà e Circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di credito"
    },
    {
        "id": "e6591670-22f2-4b13-ae7d-b6428ab42707",
        "question": "L'autofinanziamento può essere calcolato come differenza tra:",
        "answers": [
            "I ricavi finanziariamente conseguiti nell'esercizio e i consumi di FFS per la produzione venduta",
            "I ricavi di competenza economica e i consumi di FFS per la produzione venduta",
            "I ricavi di competenza economica e i consumi di FFS e FFR per la produzione venduta",
            "I ricavi e i costi di competenza dell'esercizio"
        ],
        "correct_answer": "I ricavi di competenza economica e i consumi di FFS per la produzione venduta"
    },
    {
        "id": "c7f5fb26-d2e9-4d76-9d4d-fe698f8ab284",
        "question": "L'effetto di permanenza della quota di autofinanziamento corrispondente ai consumi di FFR è da considerarsi:",
        "answers": [
            "Temporaneo",
            "Permanente",
            "Semi permanente",
            "Durevole"
        ],
        "correct_answer": "Temporaneo"
    },
    {
        "id": "f7857ef7-2889-4360-b59b-a5962996c1cc",
        "question": "I caratteri che qualificano una unità economica come azienda sono:",
        "answers": [
            "coordinazione sistemica; economicità; autonomia",
            "acquisto; economicità; autonomia",
            "coordinazione sistemica; vendita; autonomia",
            "coordinazione sistemica; economicità; equilibrio"
        ],
        "correct_answer": "coordinazione sistemica; economicità; autonomia"
    },
    {
        "id": "fee61cfd-87fc-45ff-8e9b-1f483ccb1cbb",
        "question": "Per 'soggetto economico' si intende:",
        "answers": [
            "il titolare dei diritti e degli obblighi assunti dall'azienda nei confronti dei suoi interlocutori",
            "il soggetto che esercita il governo dell'azienda, determinandone gli indirizzi di fondo",
            "il soggetto che esercita il governo dell'azienda, senza alcun potere nel determinare indirizzi di fondo",
            "il titolare dei diritti e degli obblighi assunti dall'azienda nei confronti dei suoi interlocutori, in grado di determinarne gli indirizzi di fondo solo in parte"
        ],
        "correct_answer": "il soggetto che esercita il governo dell'azienda, determinandone gli indirizzi di fondo"
    },
    {
        "id": "54809fe8-321c-4351-8afd-833c1b704079",
        "question": "Secondo il più comune pensiero, le principali cause del rischio aziendale sono:",
        "answers": [
            "la semplicità del futuro e la illimitata capacità previsionale dell'uomo",
            "la complessità del futuro e la limitata capacità previsionale dell'uomo",
            "la complessità del futuro e la illimitata capacità previsionale dell'uomo",
            "la semplicità del futuro e la limitata capacità previsionale dell'uomo"
        ],
        "correct_answer": "la complessità del futuro e la limitata capacità previsionale dell'uomo"
    },
    {
        "id": "5cc2748e-dbbb-43c6-93ba-d4325f7fdcad",
        "question": "La fase della trasformazione/produzione comprende:",
        "answers": [
            "le azioni mediante le quali si acquisiscono i diversi fattori produttivi necessari per lo svolgimento dell'attività",
            "le operazioni attraverso le quali vengono impiegati i fattori produttivi specifici per ottenere prodotti o servizi",
            "tutte le operazioni attraverso le quali l'impresa colloca sui mercati di sbocco i risultati della sua attività",
            "le azioni mediante le quali si dismettono i fattori produttivi in eccesso"
        ],
        "correct_answer": "le operazioni attraverso le quali vengono impiegati i fattori produttivi specifici per ottenere prodotti o servizi"
    },
    {
        "id": "6dee7faf-1741-44dc-9fcf-63dd34778447",
        "question": "In una qualsiasi impresa, i fattori della produzione:",
        "answers": [
            "possono essere solo di natura materiale",
            "possono essere sia di natura materiale sia di natura immateriale",
            "possono essere solo di natura immateriale",
            "sono illimitati"
        ],
        "correct_answer": "possono essere sia di natura materiale sia di natura immateriale"
    },
    {
        "id": "d5d089fb-1aac-4e06-a70c-647214d82b2d",
        "question": "Le risorse immateriali sono anche definite come:",
        "answers": [
            "risorse invisibili",
            "risorse gestibili",
            "risorse indicibili",
            "risorse insostituibili"
        ],
        "correct_answer": "risorse invisibili"
    },
    {
        "id": "15f30f80-6ca8-4475-b59e-db497ccc72d5",
        "question": "Secondo la metodologia patrimoniale, il reddito totale o d'impresa è dato:",
        "answers": [
            "dalla differenza tra il capitale restituito al tempo tz ed il capitale iniziale conferito al tempo t0, dal cui calcolo bisogna però escludere i valori degli ulteriori conferimenti effettuati dai soci in momenti successivi a quello di costituzione dell'azienda e quelli dei prelievi di capitale (e di reddito) disposti a favore degli stessi soci nel corso della sua intera vita",
            "dalla differenza tra il capitale restituito al tempo tz ed il capitale iniziale conferito al tempo t0, dal cui calcolo bisogna però escludere i soli valori degli ulteriori conferimenti effettuati dai soci in momenti successivi a quello di costituzione dell'azienda",
            "dalla differenza tra tutte le entrate di denaro (con esclusione di quelle dovute ai conferimenti iniziali e/o successivi) e tutte le uscite di denaro (con esclusione di quelle relative ai rimborsi di capitale e/o ai prelievi di utili)",
            "dalla somma tra il capitale iniziale conferito al tempo t0 e il capitale restituito al tempo tz senza la necessità di effettuare alcuna rettifica"
        ],
        "correct_answer": "dalla differenza tra il capitale restituito al tempo tz ed il capitale iniziale conferito al tempo t0, dal cui calcolo bisogna però escludere i valori degli ulteriori conferimenti effettuati dai soci in momenti successivi a quello di costituzione dell'azienda e quelli dei prelievi di capitale (e di reddito) disposti a favore degli stessi soci nel corso della sua intera vita"
    },
    {
        "id": "0207ad87-5e31-45de-bca3-c450d7d5368d",
        "question": "Secondo il principio dell'inerenza dei costi, sono considerati di competenza economica del periodo:",
        "answers": [
            "i costi inerenti ai cicli ancora in corso di svolgimento",
            "tutti i costi sostenuti finanziariamente nel periodo",
            "i costi inerenti ai cicli conclusi con la realizzazione dei ricavi",
            "tutti i costi sostenuti monetariamente nel periodo"
        ],
        "correct_answer": "i costi inerenti ai cicli conclusi con la realizzazione dei ricavi"
    },
    {
        "id": "eb5931bb-d0d3-4ed9-999d-387d4497e90e",
        "question": "Le rimanenze passive rappresentano:",
        "answers": [
            "costi già sostenuti per servizi che l'impresa ha già impiegato o impiegherà nelle lavorazioni dei successivi esercizi in vista della realizzazione di ricavi",
            "ricavi già conseguiti per servizi che l'impresa rilascerà nei successivi periodi al cliente, dopo aver sostenuto i costi necessari per la produzione degli output",
            "ricavi già conseguiti per servizi che l'impresa ha già rilasciato al cliente",
            "costi ancora da sostenere per servizi che l'impresa ha già impiegato o impiegherà nelle lavorazioni dei successivi esercizi in vista della realizzazione di ricavi"
        ],
        "correct_answer": "ricavi già conseguiti per servizi che l'impresa rilascerà nei successivi periodi al cliente, dopo aver sostenuto i costi necessari per la produzione degli output"
    },
    {
        "id": "46466013-c3f6-4555-a721-ea86ad3c6667",
        "question": "Nello schema del capitale del primo periodo di vita dell'impresa, i Fondi per spese future sono compresi tra:",
        "answers": [
            "i componenti finanziari delle Attività",
            "i componenti economici delle Passività",
            "i componenti economici delle Attività",
            "i componenti finanziari delle Passività"
        ],
        "correct_answer": "i componenti finanziari delle Passività"
    },
    {
        "id": "dbf844ee-206d-4035-ba82-214278b217df",
        "question": "Più elevato è il valore che si assegna alle attività economiche:",
        "answers": [
            "maggiori sono i costi che partecipano al reddito dell'esercizio e, quindi, più alti sono i valori assegnati al reddito di esercizio",
            "minori sono i costi che partecipano al reddito dell'esercizio e, quindi, più bassi sono i valori assegnati al reddito di esercizio",
            "minori sono i costi che partecipano al reddito dell'esercizio e, quindi, più alti sono i valori assegnati al reddito di esercizio",
            "maggiori sono i costi che partecipano al reddito dell'esercizio e, quindi, più bassi sono i valori assegnati al reddito di esercizio"
        ],
        "correct_answer": "minori sono i costi che partecipano al reddito dell'esercizio e, quindi, più alti sono i valori assegnati al reddito di esercizio"
    },
    {
        "id": "dc69086a-73bb-4c48-897d-d42e3622e6b6",
        "question": "Quale tra le seguenti non rappresenta una caratteristica che contraddistingue il modello dei cicli in corso di svolgimento:",
        "answers": [
            "asimmetria nel trattamento di utili o perdite in corso",
            "simmetria nel trattamento di utili o perdite in corso",
            "reddito maturato",
            "cautela valutativa"
        ],
        "correct_answer": "asimmetria nel trattamento di utili o perdite in corso"
    },
    {
        "id": "25404549-a3b0-46b9-9bbe-75eba5821807",
        "question": "Secondo il modello dei cicli in corso di svolgimento, tra tutti i valori ragionevoli devono preferirsi:",
        "answers": [
            "quelli fuori mercato",
            "quelli più elevati",
            "quelli di mercato",
            "quelli più prudenti"
        ],
        "correct_answer": "quelli di mercato"
    },
    {
        "id": "c12ba8ae-ba3b-4899-a3d7-c6816ac47307",
        "question": "I momenti tipici dell'attività economica sono:",
        "answers": [
            "acquisto, vendita e consumo",
            "produzione, trasferimento e vendita",
            "acquisto, consumo e trasferimento",
            "consumo, produzione e trasferimento"
        ],
        "correct_answer": "consumo, produzione e trasferimento"
    },
    {
        "id": "58f38de2-290d-44af-b461-80fa4b01f2fb",
        "question": "L'azienda può essere definita come:",
        "answers": [
            "un sistema chiuso e dinamico",
            "un sistema aperto e statico",
            "un sistema aperto e dinamico",
            "un sistema chiuso e statico"
        ],
        "correct_answer": "un sistema aperto e dinamico"
    },
    {
        "id": "f906bd40-ec22-4d99-86c9-05ecd230a68d",
        "question": "Ceteris paribus, in caso di leva finanziaria positiva:",
        "answers": [
            "se l'indebitamento finanziario (D) aumenta, il ROE diminuisce",
            "se l'indebitamento finanziario (D) diminuisce, il ROE non subisce alcun effetto",
            "se l'indebitamento finanziario (D) è pari a 1, ROE e ROI coincidono",
            "se l'indebitamento finanziario (D) aumenta, il ROE aumenta"
        ],
        "correct_answer": "se l'indebitamento finanziario (D) aumenta, il ROE aumenta"
    },
    {
        "id": "165b1a4a-6ea3-46c4-93d6-b113f8248040",
        "question": "I momenti tipici della 'funzione di produzione' sono:",
        "answers": [
            "acquisto; economicità; autonomia",
            "acquisto; consumo; destinazione all'esterno",
            "acquisto; coordinazione sistemica; vendita",
            "vendita; economicità; autonomia"
        ],
        "correct_answer": "acquisto; consumo; destinazione all'esterno"
    },
    {
        "id": "fcde351f-b058-45c8-8559-4657063fbdac",
        "question": "Nelle scienze economico-aziendali, la nozione di capitale prevalente è quella che ne esalta:",
        "answers": [
            "Il legame con le condizioni di equilibrio, in particolare finanziario",
            "Il legame con le condizioni di equilibrio, in particolare economico",
            "Il legame con le condizioni di equilibrio, in particolare patrimoniale",
            "Il legame con le condizioni di equilibrio, in particolare monetario"
        ],
        "correct_answer": "Il legame con le condizioni di equilibrio, in particolare economico"
    },
    {
        "id": "21d15eb0-e870-43d6-b328-ad8f328b1a7f",
        "question": "Nelle società di persone:",
        "answers": [
            "i soci rispondono solo nei limiti della quota di capitale da loro sottoscritta",
            "i soci non sostengono alcun rischio",
            "i soci sono personalmente e solidalmente responsabili dei debiti della società",
            "i soci non possono essere più di due"
        ],
        "correct_answer": "i soci sono personalmente e solidalmente responsabili dei debiti della società"
    },
    {
        "id": "50c9c921-ad25-457c-baaf-d51bd61aeeed",
        "question": "Quale, tra i seguenti, non può essere classificato come un sub-sistema ambientale 'specifico':",
        "answers": [
            "ambiente politico",
            "mercato del lavoro",
            "mercato dei capitali",
            "mercato della tecnologia"
        ],
        "correct_answer": "ambiente politico"
    },
    {
        "id": "19e332b8-8a78-4953-850d-41d40e545923",
        "question": "Quando il capitale netto di bilancio supera il capitale economico che, a sua volta, supera il capitale di funzionamento:",
        "answers": [
            "La distanza che separa il capitale economico dal capitale di funzionamento viene definita riserva potenziale",
            "La distanza che separa il capitale economico dal capitale di funzionamento viene definita riserva occulta",
            "La distanza che separa il capitale economico dal capitale di funzionamento viene definita disvelamento dell intera riserva potenziale",
            "La distanza che separa il capitale economico dal capitale di funzionamento viene definita avviamento"
        ],
        "correct_answer": "La distanza che separa il capitale economico dal capitale di funzionamento viene definita disvelamento dell intera riserva potenziale"
    },
    {
        "id": "d4135c75-a107-4302-8ec8-e4c09d2d14ed",
        "question": "Inizialmente, per Corporate Social Responsibility (CSR) si intendeva:",
        "answers": [
            "una precisa strategia che si persegue anche al fine di migliorare i propri risultati economici",
            "un atteggiamento morale fortemente sentito dall'impresa, che coinvolge tutti i suoi processi e le sue principali funzioni con l'obiettivo di affrontare le problematiche etiche, sociali e ambientali, a prescindere dai risultati in termini di profitto",
            "un modello di organizzazione dell'entità aziendale",
            "un'attività sostanzialmente filantropica che si affiancava alla normale attività d'impresa"
        ],
        "correct_answer": "un'attività sostanzialmente filantropica che si affiancava alla normale attività d'impresa"
    },
    {
        "id": "ee8fac89-cd89-4957-9728-4ecb646fa6ed",
        "question": "Il valore dell avviamento è convenzionalmente misurato come distanza quantitativa che separa:",
        "answers": [
            "Il capitale di funzionamento dalla somma algebrica dei valori degli elementi espliciti del suo capitale isolatamente considerati",
            "Il capitale di bilancio dalla somma algebrica dei valori degli elementi espliciti del suo capitale isolatamente considerati",
            "Il valore economico del capitale dalla somma algebrica dei valori degli elementi espliciti del suo capitale isolatamente considerati",
            "Il capitale di liquidazione dalla somma algebrica dei valori degli elementi espliciti del suo capitale isolatamente considerati"
        ],
        "correct_answer": "Il valore economico del capitale dalla somma algebrica dei valori degli elementi espliciti del suo capitale isolatamente considerati"
    },
    {
        "id": "942e2a1d-9011-4e1d-9426-ea060834f7f4",
        "question": "Nella visione zappiana, i due 'connotati' fondamentali dell'azienda sono:",
        "answers": [
            "il patrimonio e la forza lavoro",
            "l'aspetto economico e l'aspetto finanziario",
            "la visione sistemica e la sua capacità a perdurare nel tempo",
            "il reddito ed il capitale"
        ],
        "correct_answer": "la visione sistemica e la sua capacità a perdurare nel tempo"
    },
    {
        "id": "396ac79c-f001-4cb0-b6b9-aa0bcd85adc2",
        "question": "Il valore residuo di un FFR al termine di un periodo amministrativo scaturisce:",
        "answers": [
            "esclusivamente dal costo di acquisizione del fattore",
            "dalla somma tra il costo di acquisizione del fattore e l'utilizzazione o il consumo subito dallo stesso",
            "dalla differenza tra il costo di acquisizione del fattore e l'utilizzazione o il consumo subito dallo stesso",
            "dal prodotto tra il costo di acquisizione del fattore e l'utilizzazione o il consumo subito dallo stesso"
        ],
        "correct_answer": "dalla differenza tra il costo di acquisizione del fattore e l'utilizzazione o il consumo subito dallo stesso"
    },
    {
        "id": "ed713e20-be25-4a90-b1d4-50ec4e6cc2fa",
        "question": "L'aspetto finanziario è anche detto:",
        "answers": [
            "aspetto originario",
            "aspetto derivato",
            "aspetto composto",
            "aspetto complesso"
        ],
        "correct_answer": "aspetto originario"
    },
    {
        "id": "679e2562-7234-4aee-84e6-5320bd8e5d04",
        "question": "Il reddito positivo di un'impresa è anche definito:",
        "answers": [
            "perdita",
            "deficit",
            "surplus",
            "utile"
        ],
        "correct_answer": "utile"
    },
    {
        "id": "80209721-2ecb-4975-a028-6093d2547d36",
        "question": "Nello schema del capitale del primo periodo di vita dell'impresa, i FFR sono compresi tra:",
        "answers": [
            "i componenti finanziari delle Attività",
            "i componenti economici delle Passività",
            "i componenti economici delle Attività",
            "i componenti finanziari delle Passività"
        ],
        "correct_answer": "i componenti economici delle Attività"
    },
    {
        "id": "fc2edcad-35fe-4105-a1c9-0e32d34cdc34",
        "question": "Rispetto allo schema del reddito del primo periodo di vita dell'impresa, in quello di un periodo intermedio:",
        "answers": [
            "è necessario aggiungere un'ulteriore categoria di valori nelle sezioni dei componenti sia negativi sia positivi",
            "è necessario aggiungere un'ulteriore categoria di valori nella sola sezione dei componenti negativi",
            "è necessario aggiungere un'ulteriore categoria di valori nella sola sezione dei componenti positivi",
            "non vi è la necessità di aggiungere alcunché"
        ],
        "correct_answer": "è necessario aggiungere un'ulteriore categoria di valori nelle sezioni dei componenti sia negativi sia positivi"
    },
    {
        "id": "2405a749-726f-41a8-8790-1c6f1e66f800",
        "question": "Il valore aggiunto:",
        "answers": [
            "si ottiene dalla differenza tra il valore della produzione e i costi interni",
            "coincide sempre con il valore della produzione",
            "è, di norma, superiore al valore della produzione",
            "si ottiene dalla differenza tra il valore della produzione e i costi esterni"
        ],
        "correct_answer": "si ottiene dalla differenza tra il valore della produzione e i costi esterni"
    },
    {
        "id": "6abcf8f4-c34d-4431-b166-9b5010dc1d49",
        "question": "Il ROI si calcola come:",
        "answers": [
            "rapporto tra il reddito operativo e l'intero capitale investito",
            "rapporto tra il reddito netto ed il capitale proprio",
            "rapporto tra il reddito operativo ed il capitale investito al netto degli investimenti accessori",
            "differenza tra il reddito operativo e l'intero capitale investito"
        ],
        "correct_answer": "rapporto tra il reddito operativo ed il capitale investito al netto degli investimenti accessori"
    },
    {
        "id": "2aac776b-9879-48a0-812d-57a1363cee71",
        "question": "La configurazione del capitale di liquidazione:",
        "answers": [
            "Esalta in misura massima il profilo qualitativo-analitico",
            "Esalta sia il profilo qualitativo-analitico sia quello quantitativo-sintetico",
            "Riflette una lettura del fenomeno aziendale massimamente disaggregata",
            "Esalta in misura massima il profilo quantitativo-sintetico"
        ],
        "correct_answer": "Riflette una lettura del fenomeno aziendale massimamente disaggregata"
    },
    {
        "id": "7dfe8f73-395a-4557-b4dc-ae02c5fcc28b",
        "question": "Il padre dell'Economia Aziendale è considerato:",
        "answers": [
            "Fabio Besta",
            "Fra' Luca Pacioli",
            "Gino Zappa",
            "Domenico Amodeo"
        ],
        "correct_answer": "Gino Zappa"
    },
    {
        "id": "d0d485fd-a41d-4ec7-b5f0-089cf47831a6",
        "question": "Quando il capitale economico supera il capitale di funzionamento, la distanza che separa le due configurazioni di capitale viene definita:",
        "answers": [
            "Riserva occulta",
            "Riserva potenziale",
            "Annacquamento di capitale",
            "Disvelamento di riserva potenziale"
        ],
        "correct_answer": "Riserva potenziale"
    },
    {
        "id": "89832fa6-d356-4905-8dd4-85c87b5546e4",
        "question": "Per capitale di bilancio si intende:",
        "answers": [
            "La rappresentazione del capitale che scaturisce dalla corretta applicazione dei principi di ragionevolezza e prudenza",
            "Il massimo valore attribuibile ad un impresa in funzionamento",
            "La rappresentazione del capitale che viene espressa in quel documento ufficiale che è il bilancio d'esercizio",
            "Il minimo valore attribuibile ad un impresa in funzionamento"
        ],
        "correct_answer": "La rappresentazione del capitale che viene espressa in quel documento ufficiale che è il bilancio d'esercizio"
    },
    {
        "id": "01dfefe3-5859-4eac-a75b-3c5215340e81",
        "question": "Il circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di credito si differenzia dal circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di proprietà in quanto:",
        "answers": [
            "il vincolo di restituzione è solo eventuale; la scadenza è prefissata; i soggetti finanziatori sono esterni e talvolta proprietari",
            "il vincolo di restituzione è giuridicamente previsto; la scadenza è non prefissata; i soggetti finanziatori sono esterni e talvolta proprietari",
            "il vincolo di restituzione è giuridicamente previsto; la scadenza è prefissata; i soggetti finanziatori sono esterni e talvolta proprietari",
            "il vincolo di restituzione è giuridicamente previsto; la scadenza è non prefissata; i soggetti finanziatori sono esclusivamente i proprietari"
        ],
        "correct_answer": "il vincolo di restituzione è giuridicamente previsto; la scadenza è prefissata; i soggetti finanziatori sono esterni e talvolta proprietari"
    },
    {
        "id": "2708c19e-e01e-49ae-a7c0-7f81b8a95ad8",
        "question": "Se i ricavi sono superiori ai costi:",
        "answers": [
            "l'impresa non crea ricchezza",
            "l'impresa non crea né distrugge ricchezza",
            "l'impresa crea ricchezza",
            "l'impresa non crea né distrugge ricchezza, ma la modifica qualitativamente"
        ],
        "correct_answer": "l'impresa crea ricchezza"
    },
    {
        "id": "0004c439-eb9d-4e23-bf34-f1d569fd3b81",
        "question": "L'autofinanziamento è definito come:",
        "answers": [
            "Il flusso di CCN prodotto dalla gestione caratteristica non corrente",
            "Il flusso di CCN prodotto dalla gestione straordinaria",
            "Il flusso di CCN prodotto dalla gestione finanziaria",
            "Il flusso di CCN prodotto dalla gestione caratteristica corrente"
        ],
        "correct_answer": "Il flusso di CCN prodotto dalla gestione caratteristica corrente"
    },
    {
        "id": "0e48e90d-3230-489e-a469-78f1a065923d",
        "question": "Secondo il modello dei cicli conclusi, ai fini della valutazione delle attività, se il valore di presumibile realizzo diretto o indiretto è superiore al costo:",
        "answers": [
            "esiste un unico valore ragionevole",
            "non esistono valori ragionevoli",
            "non esistono valori né ragionevoli né prudenti",
            "esiste un'area di valori ragionevoli"
        ],
        "correct_answer": "esiste un'area di valori ragionevoli"
    },
    {
        "id": "1fe90778-a40f-450f-a187-eb920337e2c4",
        "question": "Secondo il modello dei cicli conclusi, ai fini della valutazione delle passività, se il valore di presumibile estinzione è inferiore al valore nominale:",
        "answers": [
            "esiste un unico valore ragionevole",
            "esiste un'area di valori ragionevoli",
            "non esistono valori ragionevoli",
            "non esistono valori né ragionevoli né prudenti"
        ],
        "correct_answer": "esiste un'area di valori ragionevoli"
    },
    {
        "id": "c8514d44-08aa-42d3-a0a2-ab1888cef8d5",
        "question": "Un'impresa opera in condizioni di equilibrio economico quando:",
        "answers": [
            "produce ricavi in grado di coprire i costi",
            "produce ricavi in grado sia di coprire i costi sia di garantire una remunerazione adeguata al capitale di rischio",
            "è in grado di pagare tempestivamente i propri fornitori",
            "non sostiene costi figurativi"
        ],
        "correct_answer": "produce ricavi in grado sia di coprire i costi sia di garantire una remunerazione adeguata al capitale di rischio"
    },
    {
        "id": "a6ba4eb8-059a-4efe-9472-cd9d8dc6acb6",
        "question": "Il circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di proprietà comporta:",
        "answers": [
            "in fase di avvio, un esborso di mezzi monetari e, in fase di chiusura, un recupero di mezzi monetari",
            "sia in fase di avvio sia in fase di chiusura, un incremento di mezzi monetari",
            "in fase di avvio, un incremento di mezzi monetari e, in fase di chiusura, un esborso di mezzi monetari",
            "sia in fase di avvio sia in fase di chiusura, un esborso di mezzi monetari"
        ],
        "correct_answer": "in fase di avvio, un incremento di mezzi monetari e, in fase di chiusura, un esborso di mezzi monetari"
    },
    {
        "id": "a68b062d-bcdc-4c84-b791-67cbaea8647e",
        "question": "Il ROE si calcola come:",
        "answers": [
            "rapporto tra il reddito netto ed il capitale proprio",
            "rapporto tra il reddito operativo ed il capitale investito",
            "rapporto tra il reddito operativo ed il totale delle vendite",
            "prodotto tra il reddito netto ed il capitale proprio"
        ],
        "correct_answer": "rapporto tra il reddito netto ed il capitale proprio"
    },
    {
        "id": "a8a97dcd-a45d-441a-bfb9-ead8e5999c77",
        "question": "Nelle scienze economico-aziendali, la nozione di capitale si presta ad un'indagine:",
        "answers": [
            "Sia qualitativo-analitica sia quantitativo-sintetica",
            "Solo qualitativo-analitica",
            "Solo quantitativo-sintetica",
            "Incentrata per lo più sugli aspetti finanziari"
        ],
        "correct_answer": "Sia qualitativo-analitica sia quantitativo-sintetica"
    },
    {
        "id": "53e57af3-7770-4147-a4b4-dba0631959d4",
        "question": "Rispetto allo schema del capitale del primo periodo di vita dell'impresa, in quello di un periodo intermedio:",
        "answers": [
            "è necessario aggiungere un'ulteriore categoria di valori sia nella sezione delle attività sia in quella delle passività",
            "è necessario aggiungere un'ulteriore categoria di valori nella sezione delle attività",
            "non vi è la necessità di aggiungere alcunché, fatta eccezione per l'area del capitale di proprietà",
            "non vi è la necessità di aggiungere alcunché"
        ],
        "correct_answer": "non vi è la necessità di aggiungere alcunché, fatta eccezione per l'area del capitale di proprietà"
    },
    {
        "id": "c58df567-8fc7-4897-82f2-01c8b11c3e98",
        "question": "Il fenomeno dell'obsolescenza economica:",
        "answers": [
            "potrebbe colpire direttamente il singolo fattore produttivo, ovvero abbattersi su tutta o parte dell'organizzazione aziendale o, ancora, sui prodotti/servizi aziendali",
            "potrebbe colpire direttamente tutti i fattori produttivi, ovvero abbattersi su tutta o parte dell'organizzazione aziendale o, ancora, sui prodotti/servizi aziendali",
            "colpisce esclusivamente e direttamente tutta o parte dell'organizzazione aziendale",
            "potrebbe colpire indirettamente il singolo fattore produttivo, ovvero abbattersi su tutta o parte dell'organizzazione aziendale o, ancora, sui prodotti/servizi aziendali"
        ],
        "correct_answer": "potrebbe colpire direttamente il singolo fattore produttivo, ovvero abbattersi su tutta o parte dell'organizzazione aziendale o, ancora, sui prodotti/servizi aziendali"
    },
    {
        "id": "cdd206de-7644-45cf-a414-9e88f59fa832",
        "question": "Le principali finalità assegnabili al calcolo del capitale economico sono:",
        "answers": [
            "1) l esigenza di conoscere il valore assegnabile al complesso aziendale in occasione di transazioni che lo abbiano a oggetto; 2) la funzione di «collaudo» della correttezza del valore assegnato al capitale di funzionamento",
            "1) l esigenza di conoscere il valore assegnabile al complesso aziendale in occasione di transazioni che lo abbiano a oggetto; 2) la funzione di «collaudo» della correttezza del valore assegnato al capitale di liquidazione",
            "1) l esigenza di conoscere il valore assegnabile al complesso aziendale in occasione di transazioni che lo abbiano a oggetto; 2) la funzione di «collaudo» della correttezza del valore assegnato ai crediti di funzionamento",
            "1) l esigenza di conoscere il valore assegnabile al complesso aziendale in occasione di transazioni che lo abbiano a oggetto; 2) la funzione di «collaudo» della correttezza del valore assegnato ai debiti di funzionamento"
        ],
        "correct_answer": "1) l esigenza di conoscere il valore assegnabile al complesso aziendale in occasione di transazioni che lo abbiano a oggetto; 2) la funzione di «collaudo» della correttezza del valore assegnato al capitale di funzionamento"
    },
    {
        "id": "0c9917f4-ff01-4648-9538-665f690e8c87",
        "question": "Secondo il modello dei cicli conclusi, ai fini della valutazione delle passività, se il valore di presumibile estinzione coincide con il valore nominale:",
        "answers": [
            "esiste un'area di valori ragionevoli",
            "non esistono valori ragionevoli",
            "esiste un unico valore ragionevole",
            "non esistono valori né ragionevoli né prudenti"
        ],
        "correct_answer": "esiste un unico valore ragionevole"
    },
    {
        "id": "1f14186b-cfc5-4df9-92c2-43714cdd90d7",
        "question": "In relazione alla modalità con cui si rapportano al mercato, le aziende possono essere classificate in:",
        "answers": [
            "imprese; cooperative; società di persone; società di capitali",
            "imprese sociali; cooperative; associazioni; fondazioni",
            "associazioni; fondazioni; amministrazioni pubbliche",
            "imprese; cooperative; associazioni e fondazioni; amministrazioni pubbliche"
        ],
        "correct_answer": "imprese; cooperative; associazioni e fondazioni; amministrazioni pubbliche"
    },
    {
        "id": "64451143-2e5f-460b-b491-7f3d6420dc38",
        "question": "Il capitale di funzionamento è anche definito come:",
        "answers": [
            "Un aggregato di valori",
            "Un valore unico",
            "Il capitale di bilancio",
            "Un fondo di valori"
        ],
        "correct_answer": "Un fondo di valori"
    },
    {
        "id": "d8d9278e-ebbc-4414-ad21-9e9c44ec50db",
        "question": "Quando il capitale di funzionamento supera il capitale netto di bilancio, è possibile che:",
        "answers": [
            "Siano state sottovalutate le attività e/o sopravvalutate le passività",
            "Siano state sopravvalutate le attività e/o sottovalutate le passività",
            "Siano state sopravvalutate sia le attività sia le passività",
            "Siano state sottovalutate sia le attività sia le passività"
        ],
        "correct_answer": "Siano state sottovalutate le attività e/o sopravvalutate le passività"
    },
    {
        "id": "0d92fb60-526a-4535-b267-d873ca4a7eb6",
        "question": "Il costo opportunità del capitale proprio (Ke):",
        "answers": [
            "è pari alla differenza tra il tasso di rendimento del capitale impiegato in investimenti esenti da rischio ed il premio per il rischio",
            "coincide con il tasso di rendimento del capitale impiegato in investimenti esenti da rischio",
            "è pari alla somma tra il tasso di rendimento del capitale impiegato in investimenti esenti da rischio ed il premio per il rischio",
            "coincide con il premio per il rischio"
        ],
        "correct_answer": "è pari alla somma tra il tasso di rendimento del capitale impiegato in investimenti esenti da rischio ed il premio per il rischio"
    },
    {
        "id": "679a582b-5dfa-4ef7-abd5-c70b9f787212",
        "question": "Le dimensioni che definiscono un fabbisogno finanziario sono:",
        "answers": [
            "Quantitativa e temporale",
            "Qualitativa e spaziale",
            "Qualitativa e temporale",
            "Quantitativa e spaziale"
        ],
        "correct_answer": "Quantitativa e temporale"
    },
    {
        "id": "4820b359-8918-4b26-a4fe-f90c28bd84c9",
        "question": "Secondo Zappa, il fondamentale indicatore del risultato economico dell'attività d'impresa è rappresentato:",
        "answers": [
            "dal reddito",
            "dal patrimonio all'inizio del periodo oggetto di analisi",
            "dal patrimonio al termine del periodo oggetto di analisi",
            "indistintamente sia dal reddito sia dal patrimonio"
        ],
        "correct_answer": "dal reddito"
    },
    {
        "id": "bc0eaba5-864d-4f90-bf7c-3c8138e604e1",
        "question": "Per 'unità economiche' si intendono:",
        "answers": [
            "esclusivamente le aziende",
            "tutte le entità, sempreché siano diversamente organizzate e complesse",
            "tutti i soggetti che nel sistema economico odierno svolgono una attività economica",
            "solo i singoli individui o i gruppi ristretti di persone"
        ],
        "correct_answer": "tutti i soggetti che nel sistema economico odierno svolgono una attività economica"
    },
    {
        "id": "66e7e23c-9230-46ad-a973-c70a70e5bc5a",
        "question": "Un'impresa garantisce una adeguata remunerazione del capitale di rischio quando:",
        "answers": [
            "il rendimento del capitale proprio è almeno pari al suo costo opportunità",
            "il rendimento del capitale proprio è inferiore al suo costo opportunità",
            "il rendimento del capitale proprio è almeno pari al rendimento di investimenti finanziari privi di rischio",
            "il rendimento del capitale proprio è almeno pari al 10%"
        ],
        "correct_answer": "il rendimento del capitale proprio è almeno pari al suo costo opportunità"
    },
    {
        "id": "73cb39b3-a24d-4086-9062-80d005923702",
        "question": "Il reddito totale o d'impresa si differenzia dal reddito di periodo in virtù:",
        "answers": [
            "dell'arco temporale di riferimento",
            "dell'ammontare complessivo",
            "della tipologia di costi e di ricavi lo contraddistinguono",
            "della tipologia di entrate e di uscite lo contraddistinguono"
        ],
        "correct_answer": "dell'arco temporale di riferimento"
    },
    {
        "id": "d3f1c413-7104-47a2-9e35-da318f7e57fb",
        "question": "L'avvio del circuito della produzione con pagamento dilazionato comporta:",
        "answers": [
            "una variazione finanziaria negativa (- cassa) che misura una variazione economica di reddito negativa (+ costi)",
            "una variazione finanziaria negativa (+ debiti di funzionamento) che si compensa con una variazione finanziaria positiva (+ cassa)",
            "una variazione finanziaria negativa (+ debiti di funzionamento) che misura una variazione economica di reddito negativa (+ costi)",
            "una variazione finanziaria negativa (+ debiti di funzionamento) che si compensa con una variazione economica di capitale negativa (- capitale di proprietà)"
        ],
        "correct_answer": "una variazione finanziaria negativa (+ debiti di funzionamento) che misura una variazione economica di reddito negativa (+ costi)"
    },
    {
        "id": "f32964a3-1e78-45c9-946a-6105c5084c3c",
        "question": "Quando il capitale netto di bilancio supera il capitale economico che, a sua volta, supera il capitale di funzionamento:",
        "answers": [
            "La distanza che separa il capitale netto di bilancio dal capitale economico viene definita riserva occulta",
            "La distanza che separa il capitale netto di bilancio dal capitale economico viene definita riserva potenziale",
            "La distanza che separa il capitale netto di bilancio dal capitale economico viene definita annacquamento di capitale",
            "La distanza che separa il capitale netto di bilancio dal capitale economico viene definita avviamento"
        ],
        "correct_answer": "La distanza che separa il capitale netto di bilancio dal capitale economico viene definita annacquamento di capitale"
    },
    {
        "id": "1e9e4d62-23d8-4446-8648-5389f0a64f7a",
        "question": "Se correttamente determinato, il capitale di funzionamento:",
        "answers": [
            "Non potrà mai essere superiore al capitale economico",
            "Non potrà mai essere inferiore al capitale economico",
            "Dovrà sempre coincidere con il capitale economico",
            "Dovrà sempre coincidere con il capitale di bilancio"
        ],
        "correct_answer": "Non potrà mai essere superiore al capitale economico"
    },
    {
        "id": "9b191e50-1141-481f-9578-7e7d31572fea",
        "question": "La principale funzione del principio di competenza economica è quella di:",
        "answers": [
            "fornire le indicazioni per individuare le entrate e le uscite di pertinenza di circoscritti archi temporali",
            "fornire le indicazioni per individuare i crediti e i debiti di funzionamento di pertinenza di circoscritti archi temporali",
            "fornire le indicazioni per individuare i crediti e i debiti di finanziamento di pertinenza di circoscritti archi temporali",
            "fornire le indicazioni per individuare i costi e i ricavi di pertinenza di circoscritti archi temporali"
        ],
        "correct_answer": "fornire le indicazioni per individuare i costi e i ricavi di pertinenza di circoscritti archi temporali"
    },
    {
        "id": "4a62da70-0649-487e-93cc-e3339eeb88ce",
        "question": "Minore è in valore assegnato alle passività finanziarie:",
        "answers": [
            "maggiore è il rischio che le future uscite possano rivelarsi più elevate rispetto ad esse",
            "maggiore è il rischio che le future uscite possano rivelarsi meno elevate rispetto ad esse",
            "minore è il rischio che le future uscite possano rivelarsi più elevate rispetto ad esse",
            "minore è il rischio che le future entrate possano rivelarsi più elevate rispetto ad esse"
        ],
        "correct_answer": "maggiore è il rischio che le future uscite possano rivelarsi più elevate rispetto ad esse"
    },
    {
        "id": "00795c9a-7584-4839-820b-a4edce6846ba",
        "question": "L'equilibrio finanziario può essere definito come:",
        "answers": [
            "Una condizione dinamica di armonica composizione, nel tempo, tra afflussi e deflussi di risorse economiche",
            "Una condizione dinamica di armonica composizione, nel tempo, tra afflussi e deflussi di risorse economico-patrimoniali",
            "Una condizione dinamica di armonica composizione, nel tempo, tra afflussi e deflussi di risorse finanziarie",
            "Una condizione statica di disarmonica composizione, nel tempo, tra afflussi e deflussi di risorse finanziarie"
        ],
        "correct_answer": "Una condizione dinamica di armonica composizione, nel tempo, tra afflussi e deflussi di risorse finanziarie"
    },
    {
        "id": "1b18df98-c915-42b9-bded-e64df7486342",
        "question": "Quale tra i seguenti circuiti è considerato la causa fisiologica di possibili disarmonie di flussi finanziari in ingresso e in uscita:",
        "answers": [
            "Circuito della produzione",
            "Circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di proprietà",
            "Circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di credito",
            "Circuito dei finanziamenti concessi"
        ],
        "correct_answer": "Circuito della produzione"
    },
    {
        "id": "683ba018-dd49-477b-8ff4-2f1bdf456e6f",
        "question": "Quando il capitale di un'impresa è riclassificato in funzione dei singoli elementi patrimoniali attivi e passivi individualmente osservati, il passivo patrimoniale è composto da:",
        "answers": [
            "Passivo a breve, passivo a medio/lungo termine e capitale permanente",
            "Passivo a breve, passivo consolidato e capitale di proprietà",
            "Passivo a breve, passivo a medio/lungo termine e capitale di proprietà",
            "Passivo temporaneo, passivo consolidato e capitale permanente"
        ],
        "correct_answer": "Passivo a breve, passivo a medio/lungo termine e capitale di proprietà"
    },
    {
        "id": "f029574e-0621-48b9-b43f-91d23d365c5f",
        "question": "Il Capitale Circolante Netto (CCN) è dato dalla differenza tra:",
        "answers": [
            "Scorte monetarie liquide e Passività a breve termine",
            "Capitale Circolante (lordo) e Passività a breve termine",
            "Crediti di funzionamento e Debiti di funzionamento",
            "Disponibilità e Passività a breve termine"
        ],
        "correct_answer": "Capitale Circolante (lordo) e Passività a breve termine"
    },
    {
        "id": "a1b2c3d4-e5f6-7890-abcd-ef1234567890",
        "question": "Nel caso in cui il valore di presumibile estinzione delle passività superi quello originario o stimato, l'unico valore utilizzabile per la valutazione diventa:",
        "answers": [
            "Il valore di presumibile estinzione",
            "Il valore nominale delle passività",
            "Il valore medio tra quello originario e quello di estinzione",
            "Il valore di mercato delle passività"
        ],
        "correct_answer": "Il valore di presumibile estinzione"
    },
    {
        "id": "b2c3d4e5-f6g7-8901-bcde-f23456789012",
        "question": "Le cooperative di produzione e di lavoro si differenziano dalle cooperative di consumo per:",
        "answers": [
            "La funzione imprenditoriale esercitata dai soci",
            "Il numero minimo di soci richiesto per la costituzione",
            "La tipologia di beni o servizi offerti al mercato",
            "Il regime fiscale applicabile alle operazioni"
        ],
        "correct_answer": "La funzione imprenditoriale esercitata dai soci"
    },
    {
        "id": "c3d4e5f6-g7h8-9012-cdef-345678901234",
        "question": "La definitiva conclusione di tutti i processi produttivi in un'impresa comporta:",
        "answers": [
            "l'assenza di rischi specifici in corso",
            "l'eliminazione di tutti i debiti commerciali",
            "la liquidazione immediata di tutti gli asset",
            "la cessazione di ogni rapporto con i fornitori"
        ],
        "correct_answer": "l'assenza di rischi specifici in corso"
    },
    {
        "id": "d4e5f6g7-h8i9-0123-defg-456789012345",
        "question": "Un'azienda deve affrontare due tipologie di vincoli che influenzano la sua struttura e comportamento:",
        "answers": [
            "Vincoli di fatto e vincoli di legge",
            "Vincoli interni e vincoli esterni",
            "Vincoli economici e vincoli finanziari",
            "Vincoli temporali e vincoli strutturali"
        ],
        "correct_answer": "Vincoli di fatto e vincoli di legge"
    },
    {
        "id": "e5f6g7h8-i9j0-1234-efgh-567890123456",
        "question": "L'occultamento temporaneo degli utili in un'impresa gestita in forma societaria può causare un danno ingiusto ai soci temporanei, mentre per i soci stabili rappresenta:",
        "answers": [
            "un differimento nel tempo del dividendo",
            "una perdita definitiva del diritto al dividendo",
            "un incremento del valore delle quote societarie",
            "una riduzione del rischio d'impresa"
        ],
        "correct_answer": "un differimento nel tempo del dividendo"
    },
    {
        "id": "f6g7h8i9-j0k1-2345-fghi-678901234567",
        "question": "Nel processo di liquidazione di un'azienda, il capitale netto di liquidazione è generalmente inferiore rispetto al capitale di funzionamento perché:",
        "answers": [
            "gli asset perdono il loro valore intrinseco quando l'azienda cessa di operare normalmente",
            "i debiti aumentano automaticamente durante la liquidazione",
            "le imposte di liquidazione riducono significativamente il patrimonio",
            "i costi di liquidazione superano sempre il valore degli asset"
        ],
        "correct_answer": "gli asset perdono il loro valore intrinseco quando l'azienda cessa di operare normalmente"
    },
    {
        "id": "g7h8i9j0-k1l2-3456-ghij-789012345678",
        "question": "Per determinare il flusso di cassa reale della gestione caratteristica corrente, è necessario considerare:",
        "answers": [
            "le variazioni di crediti commerciali, scorte e debiti commerciali",
            "esclusivamente le entrate e uscite monetarie dell'esercizio",
            "solo le variazioni dei debiti verso banche e istituti di credito",
            "unicamente gli ammortamenti e gli accantonamenti dell'esercizio"
        ],
        "correct_answer": "le variazioni di crediti commerciali, scorte e debiti commerciali"
    },
    {
        "id": "h8i9j0k1-l2m3-4567-hijk-890123456789",
        "question": "L'evoluzione delle discipline dell'Economia Aziendale è stata influenzata significativamente dalla letteratura straniera, in particolare:",
        "answers": [
            "quella statunitense, che ha ampliato le aree di studio e ricerca",
            "quella tedesca, che ha definito i principi contabili fondamentali",
            "quella francese, che ha sviluppato le teorie del controllo di gestione",
            "quella giapponese, che ha introdotto i metodi di produzione snella"
        ],
        "correct_answer": "quella statunitense, che ha ampliato le aree di studio e ricerca"
    },
    {
        "id": "i9j0k1l2-m3n4-5678-ijkl-901234567890",
        "question": "Lo sviluppo del capitale organizzativo e della struttura interna di un'azienda è fondamentale per il capitale relazionale perché:",
        "answers": [
            "consente di acquisire nuova clientela e mantenere quella esistente",
            "riduce i costi operativi attraverso l'automazione dei processi",
            "permette di accedere a finanziamenti bancari a condizioni agevolate",
            "facilita l'espansione geografica dell'attività aziendale"
        ],
        "correct_answer": "consente di acquisire nuova clientela e mantenere quella esistente"
    },
    {
        "id": "j0k1l2m3-n4o5-6789-jklm-012345678901",
        "question": "Quando un'azienda fa parte di un gruppo, l'autonomia decisionale della singola azienda risulta limitata per il seguente motivo:",
        "answers": [
            "la capogruppo accentra l'attività di indirizzo e di coordinamento delle aziende del gruppo",
            "le normative fiscali impediscono decisioni autonome alle controllate",
            "i sindacati hanno maggiore potere contrattuale nei gruppi aziendali",
            "le banche richiedono garanzie solidali da tutte le società del gruppo"
        ],
        "correct_answer": "la capogruppo accentra l'attività di indirizzo e di coordinamento delle aziende del gruppo"
    },
    {
        "id": "k1l2m3n4-o5p6-7890-klmn-123456789012",
        "question": "Lo Stato è particolarmente interessato alla distribuzione nel tempo degli utili prodotti dalle imprese perché:",
        "answers": [
            "il prelievo fiscale è commisurato all'utile di esercizio risultante dal bilancio",
            "deve garantire la stabilità occupazionale dei dipendenti",
            "ha l'obbligo di monitorare la concorrenza sleale tra imprese",
            "deve assicurare la parità di trattamento tra settori economici diversi"
        ],
        "correct_answer": "il prelievo fiscale è commisurato all'utile di esercizio risultante dal bilancio"
    },
    {
        "id": "l2m3n4o5-p6q7-8901-lmno-234567890123",
        "question": "I ratei passivi rappresentano:",
        "answers": [
            "una variazione finanziaria presunta negativa, in quanto l'azienda ha già usufruito di un servizio ma il pagamento non è ancora stato effettuato",
            "debiti certi nell'ammontare e nella scadenza verso fornitori di beni",
            "una variazione finanziaria presunta positiva, in quanto l'azienda ha già usufruito di un servizio ma il pagamento non è ancora stato effettuato",
            "una variazione finanziaria presunta, in quanto l'azienda ha già usufruito di un servizio ma il pagamento non è ancora stato effettuato"
        ],
        "correct_answer": "una variazione finanziaria presunta negativa, in quanto l'azienda ha già usufruito di un servizio ma il pagamento non è ancora stato effettuato"
    },
    {
        "id": "m3n4o5p6-q7r8-9012-mnop-345678901234",
        "question": "La vulnerabilità aziendale è spesso il risultato di rigidità strutturali e organizzative che limitano la capacità di adattamento ai cambiamenti ambientali. Per mitigare questa vulnerabilità, le aziende dovrebbero puntare a una maggiore flessibilità, intesa come:",
        "answers": [
            "La capacità di adattare le proprie strutture e processi in modo tempestivo",
            "La possibilità di ridurre rapidamente i costi fissi dell'organizzazione",
            "L'abilità di diversificare il portafoglio prodotti in tempi brevi",
            "La competenza nel gestire crisi finanziarie attraverso strumenti derivati"
        ],
        "correct_answer": "La capacità di adattare le proprie strutture e processi in modo tempestivo"
    },
    {
        "id": "n4o5p6q7-r8s9-0123-nopq-456789012345",
        "question": "Il capitale di un'azienda non deve essere inteso esclusivamente come denaro perché:",
        "answers": [
            "questi mezzi monetari rappresentano solo una parte del capitale apportato, e vengono investiti per acquisire fattori produttivi specifici",
            "il denaro perde valore nel tempo a causa dell'inflazione monetaria",
            "le aziende moderne operano prevalentemente attraverso sistemi di baratto",
            "i mezzi monetari sono soggetti a vincoli normativi che ne limitano l'utilizzo"
        ],
        "correct_answer": "questi mezzi monetari rappresentano solo una parte del capitale apportato, e vengono investiti per acquisire fattori produttivi specifici"
    },
    {
        "id": "o5p6q7r8-s9t0-1234-opqr-567890123456",
        "question": "L'equilibrio economico di un'azienda si riferisce alla gestione della ricchezza complessiva, che include:",
        "answers": [
            "sia la ricchezza finanziaria, come cassa e crediti, sia quella non finanziaria, come automezzi e impianti",
            "esclusivamente gli asset liquidi e prontamente convertibili in denaro",
            "solo i beni materiali di proprietà dell'azienda",
            "unicamente i diritti di credito verso terzi e le disponibilità bancarie"
        ],
        "correct_answer": "sia la ricchezza finanziaria, come cassa e crediti, sia quella non finanziaria, come automezzi e impianti"
    },
    {
        "id": "p6q7r8s9-t0u1-2345-pqrs-678901234567",
        "question": "Nel prospetto del capitale al 31/12/2004, la presenza di fondi o risorse specifiche (FFS e FFR) potrebbe indicare:",
        "answers": [
            "riserve o fondi destinati a scopi particolari, come investimenti futuri o copertura di rischi specifici",
            "errori contabili che devono essere corretti nell'esercizio successivo",
            "debiti verso l'amministrazione finanziaria per imposte arretrate",
            "crediti dubbi verso clientela che potrebbero non essere incassati"
        ],
        "correct_answer": "riserve o fondi destinati a scopi particolari, come investimenti futuri o copertura di rischi specifici"
    },
    {
        "id": "q7r8s9t0-u1v2-3456-qrst-789012345678",
        "question": "Quando due variazioni finanziarie sono di uguale importanza nel regolamento di crediti e debiti, la loro relazione è rappresentata da:",
        "answers": [
            "una freccia bidirezionale",
            "due frecce parallele di verso opposto",
            "un segno di uguale matematico",
            "una linea tratteggiata orizzontale"
        ],
        "correct_answer": "una freccia bidirezionale"
    },
    {
        "id": "r8s9t0u1-v2w3-4567-rstu-890123456789",
        "question": "Il capitale, nel contesto delle aziende, è analizzato in relazione alle condizioni di equilibrio economico, il che implica che:",
        "answers": [
            "l'azienda deve generare un risultato produttivo con un potenziale di utilità superiore alle risorse impiegate",
            "il patrimonio netto deve sempre essere positivo al termine di ogni esercizio",
            "i ricavi devono superare i costi in ogni singola operazione aziendale",
            "gli investimenti devono essere finanziati esclusivamente con capitale proprio"
        ],
        "correct_answer": "l'azienda deve generare un risultato produttivo con un potenziale di utilità superiore alle risorse impiegate"
    },
    {
        "id": "s9t0u1v2-w3x4-5678-stuv-901234567890",
        "question": "Il costo del capitale proprio è determinato dalla somma del rendimento degli investimenti alternativi privi di rischio e:",
        "answers": [
            "del premio per il rischio",
            "del tasso di inflazione previsto",
            "del costo del capitale di terzi",
            "del rendimento medio del settore di appartenenza"
        ],
        "correct_answer": "del premio per il rischio"
    },
    {
        "id": "t0u1v2w3-x4y5-6789-tuvw-012345678901",
        "question": "In un'analisi delle operazioni aziendali, è fondamentale considerare entrambe le variazioni perché:",
        "answers": [
            "Fornisce un quadro completo dell'impatto economico e finanziario sull'azienda",
            "Le normative contabili richiedono la doppia registrazione di ogni operazione",
            "Permette di calcolare correttamente le imposte dovute all'amministrazione finanziaria",
            "Facilita la preparazione della dichiarazione dei redditi dell'esercizio"
        ],
        "correct_answer": "Fornisce un quadro completo dell'impatto economico e finanziario sull'azienda"
    },
    {
        "id": "u1v2w3x4-y5z6-7890-uvwx-123456789012",
        "question": "Al momento della restituzione del finanziamento, si verificano le seguenti variazioni finanziarie:",
        "answers": [
            "una variazione positiva per la riduzione dei debiti di finanziamento e una negativa per la diminuzione dei mezzi monetari pari alle somme ricevute più gli interessi passivi",
            "solo una variazione negativa per l'uscita di cassa relativa al capitale restituito",
            "una variazione positiva per l'estinzione del debito e un incremento del patrimonio netto",
            "esclusivamente la registrazione degli interessi passivi maturati nel periodo"
        ],
        "correct_answer": "una variazione positiva per la riduzione dei debiti di finanziamento e una negativa per la diminuzione dei mezzi monetari pari alle somme ricevute più gli interessi passivi"
    },
    {
        "id": "v2w3x4y5-z6a7-8901-vwxy-234567890123",
        "question": "Nel determinare il fabbisogno finanziario di un'azienda, è importante decidere se includere o escludere i crediti e i debiti di funzionamento perché:",
        "answers": [
            "i debiti di funzionamento possono essere visti come operazioni di finanziamento",
            "questi elementi non hanno mai impatto sulla liquidità aziendale",
            "le normative fiscali vietano la compensazione tra crediti e debiti",
            "i crediti di funzionamento sono sempre inesigibili nel breve termine"
        ],
        "correct_answer": "i debiti di funzionamento possono essere visti come operazioni di finanziamento"
    },
    {
        "id": "w3x4y5z6-a7b8-9012-wxyz-345678901234",
        "question": "Per calcolare il capitale economico di un'azienda, è necessario:",
        "answers": [
            "sottrarre al valore attuale dei redditi operativi attesi il valore dell'indebitamento finanziario",
            "sommare il valore contabile degli asset al patrimonio netto dell'esercizio",
            "moltiplicare il fatturato annuo per un coefficiente settoriale standard",
            "dividere l'utile netto per il tasso di interesse medio del mercato"
        ],
        "correct_answer": "sottrarre al valore attuale dei redditi operativi attesi il valore dell'indebitamento finanziario"
    },
    {
        "id": "x4y5z6a7-b8c9-0123-xyza-456789012345",
        "question": "La categoria dei costi integrati comprende:",
        "answers": [
            "i valori degli accantonamenti per rischi futuri e per spese future",
            "esclusivamente i costi sostenuti nell'esercizio corrente",
            "solo gli ammortamenti dei beni strumentali aziendali",
            "unicamente le spese generali di amministrazione e vendita"
        ],
        "correct_answer": "i valori degli accantonamenti per rischi futuri e per spese future"
    },
    {
        "id": "x4y5z6a7-b8c9-0123-xyza-456789012346",
        "question": "L'avvio del circuito dei finanziamenti attinti a titolo di capitale di credito comporta:",
        "answers": [
            "una variazione finanziaria neutrale (+ cassa) che si compensa con una variazione finanziaria negativa (+ debiti di finanziamento)",
            "una variazione finanziaria negativa (+ cassa) che si compensa con una variazione finanziaria positiva (+ debiti di finanziamento)",
            "una variazione finanziaria positiva (+ cassa) che si compensa con una variazione finanziaria positiva (+ debiti di finanziamento)",
            "una variazione finanziaria positiva (+ cassa) che si compensa con una variazione finanziaria negativa (+ debiti di finanziamento)"
        ],
        "correct_answer": "una variazione finanziaria positiva (+ cassa) che si compensa con una variazione finanziaria negativa (+ debiti di finanziamento)"
    },
    {
        "id": "f7c9f11d-7b45-4305-8170-4ae0a3f2f7e0",
        "question": "Quale immagine assume l'azienda attraverso la coordinazione sistemica?",
        "answers": [
            "L'immagine di un insieme armonico in grado di generare valore e utilità",
            "L'immagine di un sistema chiuso e autoreferenziale",
            "L'immagine di una sommatoria di elementi distinti e indipendenti",
            "L'immagine di un mero aggregato di risorse finanziarie"
        ],
        "correct_answer": "L'immagine di un insieme armonico in grado di generare valore e utilità"
    },
    {
        "id": "a3e2c546-e4d9-4e7c-93ab-4b93f2f8306d",
        "question": "Cosa si intende, prima di tutto, per 'visione sistemica' all'interno di un'azienda?",
        "answers": [
            "Un insieme di procedure operative standardizzate",
            "Un atteggiamento mentale di tutti coloro che partecipano alla vita dell'azienda",
            "Una serie di indicatori di performance finanziaria",
            "La capacità di prevedere perfettamente i mutamenti futuri del mercato"
        ],
        "correct_answer": "Un atteggiamento mentale di tutti coloro che partecipano alla vita dell'azienda"
    },
    {
        "id": "53c3ac44-8c84-42d9-bf65-cd5fa1672c6f",
        "question": "Cosa significa che l'azienda è un 'sistema aperto'?",
        "answers": [
            "Che non ha confini definiti e può incorporare qualsiasi elemento esterno",
            "Che è inserita in un ambiente con cui costantemente interagisce, ricevendo input e fornendo output",
            "Che è accessibile a qualsiasi soggetto economico per il prelievo di risorse",
            "Che le sue decisioni sono raramente influenzate da fattori extraeconomici"
        ],
        "correct_answer": "Che è inserita in un ambiente con cui costantemente interagisce, ricevendo input e fornendo output"
    },
    {
        "id": "b46486fd-0089-4024-9d50-7353cb1222cb",
        "question": "Il principio di economicità, in sintesi, comporta che una condotta aziendale avveduta includa:",
        "answers": [
            "Massimizzazione del profitto a qualsiasi costo",
            "Solo l'equilibrio monetario immediato",
            "Condizione di equilibrio non provvisorio in tutti gli aspetti, adeguata remunerazione dei fattori, efficacia strategica ed efficienza operativa",
            "Esclusiva attenzione ai risultati di bilancio a breve termine"
        ],
        "correct_answer": "Condizione di equilibrio non provvisorio in tutti gli aspetti, adeguata remunerazione dei fattori, efficacia strategica ed efficienza operativa"
    },
    {
        "id": "37e35eb2-eed9-4f9f-8d6e-9837cfda0f41",
        "question": "Cosa distingue un'azienda 'proattiva' o 'anticipativa' da una 'reattiva' riguardo all'ambiente?",
        "answers": [
            "La capacità di adattare i processi produttivi ai mutamenti ambientali, senza influenzarli",
            "La tendenza a ripiegare temporaneamente su se stessa per favorire l'assestamento interno",
            "La capacità di indirizzare l'ambiente verso i cambiamenti più congeniali alle proprie competenze e conoscenze",
            "La pura e semplice ricezione di impulsi dall'ambiente esterno senza alcuna risposta attiva"
        ],
        "correct_answer": "La capacità di indirizzare l'ambiente verso i cambiamenti più congeniali alle proprie competenze e conoscenze"
    },
    {
        "id": "482e9e2a-d2e8-4b0d-913c-1cbbdf09cc44",
        "question": "Nelle aziende di grandi dimensioni, qual è lo scopo principale dell'istituzione di meccanismi e procedure interne in relazione all'autonomia?",
        "answers": [
            "Assicurare che le decisioni siano prese esclusivamente dalla proprietà",
            "Limitare le azioni arbitrarie e impedire condotte devianti",
            "Garantire la massima flessibilità delle strutture aziendali",
            "Accentuare il calcolo economico come unico criterio decisionale"
        ],
        "correct_answer": "Limitare le azioni arbitrarie e impedire condotte devianti"
    },
    {
        "id": "5f105be5-007f-4078-8704-03a178f98f88",
        "question": "Cosa presuppone principalmente l'autonomia di un'attività economica?",
        "answers": [
            "La subordinazione sistematica al ricevimento di risorse da terze economie",
            "L'indipendenza economica, cioè la capacità di riavviare i processi produttivi grazie al riafflusso delle risorse impiegate",
            "La dipendenza dalle relazioni che l'azienda è in grado di istituire con altre aziende",
            "La garanzia di interventi di sostegno sistematici da parte di altre economie"
        ],
        "correct_answer": "L'indipendenza economica, cioè la capacità di riavviare i processi produttivi grazie al riafflusso delle risorse impiegate"
    },
    {
        "id": "4bd53748-9643-44be-bf85-8636490a29d4",
        "question": "Come viene definita la remunerazione del capitale di proprietà alla cessazione dell'azienda?",
        "answers": [
            "Viene restituito esattamente l'ammontare conferito inizialmente",
            "Si incrementa o decrementa in base alla nuova ricchezza creata o distrutta dalla gestione",
            "È un importo fisso predeterminato contrattualmente",
            "Dipende esclusivamente dalla liquidità disponibile in quel momento"
        ],
        "correct_answer": "Si incrementa o decrementa in base alla nuova ricchezza creata o distrutta dalla gestione"
    },
    {
        "id": "7ae8e276-19aa-4c9e-b6b2-3c1ac04b7a1e",
        "question": "Cosa determina principalmente la remunerazione per il capitale di credito?",
        "answers": [
            "È decisa periodicamente dalla proprietà in relazione all'andamento aziendale",
            "È un importo eventuale e variabile, legato al risultato economico",
            "È fissata dalle condizioni contrattuali e prescinde dai risultati dell'attività produttiva",
            "È pari al costo opportunità delle somme investite dai finanziatori"
        ],
        "correct_answer": "È fissata dalle condizioni contrattuali e prescinde dai risultati dell'attività produttiva"
    },
    {
        "id": "ac7e2d8a-4168-4079-b5dc-0cf4bc9e13bc",
        "question": "Qual è la funzione principale del circuito dei finanziamenti in un'impresa?",
        "answers": [
            "Generare ricavi attraverso la vendita dei prodotti",
            "Rendere disponibili i mezzi monetari che vengono investiti nell'acquisizione di fattori produttivi e nella concessione di prestiti a terzi",
            "Trasformare fisicamente le materie prime in prodotti finiti",
            "Compensare le variazioni economiche negative del reddito"
        ],
        "correct_answer": "Rendere disponibili i mezzi monetari che vengono investiti nell'acquisizione di fattori produttivi e nella concessione di prestiti a terzi"
    },
    {
        "id": "3e5a2323-504e-4a4a-9d5d-0188efb91e7a",
        "question": "Cosa significa il termine 'fondo di valori' nel contesto del capitale di funzionamento?",
        "answers": [
            "Che il capitale di funzionamento è un valore unico e indivisibile",
            "Che accoglie elementi distinti (attività e passività) che sono letti secondo un forte profilo di omogeneità data la loro comune finalizzazione ai processi produttivi",
            "Che rappresenta un aggregato di valori monetari non omogenei",
            "Che il suo valore è determinato direttamente dalle correnti reddituali prospettiche"
        ],
        "correct_answer": "Che accoglie elementi distinti (attività e passività) che sono letti secondo un forte profilo di omogeneità data la loro comune finalizzazione ai processi produttivi"
    },
    {
        "id": "0f6bc58d-64e8-4c72-83a0-6a8373b7bc58",
        "question": "In che modo l'inflazione compromette la capacità segnaletica del reddito totale?",
        "answers": [
            "Rende il calcolo del reddito totale eccessivamente complesso",
            "Fa sì che includa grandezze formate in epoche diverse con differente potere d'acquisto della moneta",
            "Impossibilita la completa vendita dei beni al termine della vita dell'impresa",
            "Genera costi figurativi che non sono inclusi nel calcolo"
        ],
        "correct_answer": "Fa sì che includa grandezze formate in epoche diverse con differente potere d'acquisto della moneta"
    },
    {
        "id": "d9e74d1b-8459-4a9e-9d3e-10a199728ea0",
        "question": "Perché il modello dei cicli conclusi conferisce al differenziale di ricchezza una tendenziale oggettività?",
        "answers": [
            "Perché si basa su stime soggettive dei costi e ricavi futuri",
            "Perché i costi e i ricavi che concorrono alla sua formazione coincidono con i prezzi di negoziazioni già avvenute sui mercati",
            "Perché considera la ricchezza formata in un unico istante, quello dello scambio",
            "Perché esclude completamente le operazioni di gestione interna"
        ],
        "correct_answer": "Perché i costi e i ricavi che concorrono alla sua formazione coincidono con i prezzi di negoziazioni già avvenute sui mercati"
    },
    {
        "id": "e0c7d83c-942a-493f-8c85-d3e37a3fa0a0",
        "question": "Qual è il principale scopo dell'integrazione dei costi stimati (accantonamenti) nel calcolo del reddito di periodo?",
        "answers": [
            "Aumentare arbitrariamente il reddito dell'esercizio",
            "Rispettare il principio di competenza economica e garantire la salvaguardia dell'integrità del capitale",
            "Posticipare il riconoscimento delle perdite temute",
            "Rendere il bilancio più flessibile alle esigenze del management"
        ],
        "correct_answer": "Rispettare il principio di competenza economica e garantire la salvaguardia dell'integrità del capitale"
    },
    {
        "id": "49c11471-cd02-4e36-a95d-b182a6be8504",
        "question": "Come si giudica la 'ragionevolezza' dei valori attribuiti alle attività e passività del capitale aziendale nel modello dei cicli conclusi?",
        "answers": [
            "In base alla loro distanza dai valori nominali di mercato",
            "In rapporto alla loro capacità di garantire la salvaguardia dell'integrità del capitale",
            "Esclusivamente in base alla probabilità di manifestazione degli utili sperati",
            "Tramite una metodologia che anticipa le perdite sperate"
        ],
        "correct_answer": "In rapporto alla loro capacità di garantire la salvaguardia dell'integrità del capitale"
    },
    {
        "id": "ac61602a-59cf-4e47-b12b-f15c2f3d50a1",
        "question": "Come viene determinato il 'valore di presumibile realizzo diretto' per le rimanenze di prodotti finiti nel modello dei cicli conclusi?",
        "answers": [
            "Stimando i ricavi futuri e applicando una percentuale riferita ai costi di produzione delle rimanenze",
            "Coincide sempre con il costo storico di acquisto",
            "È calcolato come la differenza tra ricavi stimati e costi di commercializzazione futuri",
            "Si ottiene attraverso l'analisi dei soli flussi di cassa passati"
        ],
        "correct_answer": "Stimando i ricavi futuri e applicando una percentuale riferita ai costi di produzione delle rimanenze"
    },
    {
        "id": "38f4644a-c0a4-42f0-b3c4-5ef9a1a1be95",
        "question": "Qual è una delle principali conseguenze dell'utilizzo di valori 'irragionevoli' nella valutazione delle attività aziendali?",
        "answers": [
            "Un aumento del capitale di risparmio non giustificato",
            "La possibilità di compromettere l'integrità del capitale e pregiudicare la continuazione dell'attività",
            "La creazione di riserve occulte permanenti",
            "Una maggiore flessibilità nella gestione finanziaria"
        ],
        "correct_answer": "La possibilità di compromettere l'integrità del capitale e pregiudicare la continuazione dell'attività"
    },
    {
        "id": "62c0038a-4524-41f8-ae01-bb0cba05a3f9",
        "question": "Nel modello dei cicli in corso di svolgimento, come viene intesa la 'prudenza' valutativa?",
        "answers": [
            "Come una regola comportamentale rigida che vieta l'anticipazione di utili sperati",
            "Come un atteggiamento di cautela che porta ad assegnare valori dotati di un'adeguata probabilità di verificazione, anche anticipando porzioni di utili sperati",
            "Esclusivamente come la scelta dei valori più bassi per le attività e più alti per le passività",
            "Come un principio che favorisce la sottostima deliberata delle attività"
        ],
        "correct_answer": "Come un atteggiamento di cautela che porta ad assegnare valori dotati di un'adeguata probabilità di verificazione, anche anticipando porzioni di utili sperati"
    },
    {
        "id": "91c6d0c1-1083-46c4-b328-7c2e4d8fdce5",
        "question": "Qual è stata una delle principali critiche mosse al 'fair value' dopo la crisi economica globale del 2008?",
        "answers": [
            "Che non teneva sufficientemente conto della trasparenza informativa",
            "Che innescherebbe effetti prociclici, amplificando gli impatti negativi delle crisi",
            "Che non era applicabile agli investimenti intangibili",
            "Che ostacolava la standardizzazione delle informazioni aziendali"
        ],
        "correct_answer": "Che innescherebbe effetti prociclici, amplificando gli impatti negativi delle crisi"
    },
    {
        "id": "9827bfa7-5bcd-4745-a622-72e3e9176044",
        "question": "Qual è una differenza fondamentale tra il 'capitale economico' e il 'capitale di funzionamento'?",
        "answers": [
            "Il capitale economico considera le prospettive reddituali nella loro totale misura attesa, mentre il capitale di funzionamento guarda solo ai processi in corso, escludendo i contributi positivi e includendo i negativi",
            "Il capitale di funzionamento è sempre superiore al capitale economico",
            "Il capitale economico si determina per elementi distinti, mentre il capitale di funzionamento è un valore unico",
            "Il capitale di funzionamento non è influenzato dal principio di prudenza"
        ],
        "correct_answer": "Il capitale economico considera le prospettive reddituali nella loro totale misura attesa, mentre il capitale di funzionamento guarda solo ai processi in corso, escludendo i contributi positivi e includendo i negativi"
    },
    {
        "id": "d53ed9d3-c477-4f10-b255-4e37b9a21164",
        "question": "Nella metafora dell'albero delle risorse aziendali, cosa simboleggiano le 'radici'?",
        "answers": [
            "Le risorse misurabili che compongono il capitale di funzionamento",
            "Gli elementi intangibili che l'azienda ha sviluppato nel tempo, che producono la linfa vitale e assicurano la crescita",
            "I ricavi periodici generati dalle operazioni",
            "I debiti e i crediti dell'azienda"
        ],
        "correct_answer": "Gli elementi intangibili che l'azienda ha sviluppato nel tempo, che producono la linfa vitale e assicurano la crescita"
    },
    {
        "id": "2cf290cb-339e-4c92-8e4b-c35163593852",
        "question": "Come viene convenzionalmente misurato il valore dell'avviamento di un'azienda?",
        "answers": [
            "Come la somma algebrica dei valori di bilancio di tutti gli elementi espliciti del capitale",
            "Come la distanza quantitativa che separa il valore economico del capitale dalla somma algebrica dei valori degli elementi espliciti del suo capitale isolatamente considerati",
            "Esclusivamente in base ai redditi passati che l'azienda ha prodotto",
            "Come il valore attuale dei flussi di cassa futuri senza considerare la sua vita pregressa"
        ],
        "correct_answer": "Come la distanza quantitativa che separa il valore economico del capitale dalla somma algebrica dei valori degli elementi espliciti del suo capitale isolatamente considerati"
    },
    {
        "id": "c8727ba0-7db4-4fa3-a6b3-03f918d8f222",
        "question": "Perché la remunerazione del capitale proprio è considerata un 'costo opportunità' o 'figurativo' e non è inclusa nel calcolo del reddito?",
        "answers": [
            "Perché è una spesa non ricorrente",
            "Perché il capitale di proprietà viene remunerato con la distribuzione del risultato d'esercizio e non ha una manifestazione finanziaria esplicita come interesse",
            "Perché è un costo che si manifesta solo in caso di squilibrio economico",
            "Perché è un onere che viene sempre recuperato attraverso i ricavi di vendita"
        ],
        "correct_answer": "Perché il capitale di proprietà viene remunerato con la distribuzione del risultato d'esercizio e non ha una manifestazione finanziaria esplicita come interesse"
    },
    {
        "id": "8728f8e4-87f3-4ee4-b457-f97d933a3d61",
        "question": "Qual è l'obiettivo ultimo del raggiungimento dell'equilibrio economico per un'impresa?",
        "answers": [
            "La semplice copertura dei costi con i ricavi",
            "Il conseguimento di un utile, indipendentemente dalla sua entità",
            "Riuscire a coprire i costi (offrendo giusto riconoscimento a tutti i contributori) e garantire una remunerazione adeguata al capitale di rischio",
            "Aumentare il ROI al di sopra del costo del debito"
        ],
        "correct_answer": "Riuscire a coprire i costi (offrendo giusto riconoscimento a tutti i contributori) e garantire una remunerazione adeguata al capitale di rischio"
    },
    {
        "id": "cd0b5b9b-4aa6-466a-9bbf-197ec5a1cf69",
        "question": "Qual è la principale significatività del Margine Operativo Lordo (MOL o EBITDA) nell'analisi della redditività?",
        "answers": [
            "Rappresenta il reddito netto disponibile per la distribuzione agli azionisti",
            "Indica il flusso di Capitale Circolante Netto prodotto dalla gestione caratteristica corrente, fungendo da fonte spontanea di risorse finanziarie",
            "Misura la redditività della sola gestione accessoria",
            "È un indicatore fortemente influenzato dagli oneri finanziari"
        ],
        "correct_answer": "Indica il flusso di Capitale Circolante Netto prodotto dalla gestione caratteristica corrente, fungendo da fonte spontanea di risorse finanziarie"
    },
    {
        "id": "5dcdde37-594a-4d4f-b3c2-4592f0f83562",
        "question": "Qual è la principale caratteristica della classificazione dei costi 'per destinazione'?",
        "answers": [
            "Raggruppa i costi in base alla loro natura (es. materie prime, personale)",
            "Suddivide i costi della gestione caratteristica in base all'appartenenza alle diverse aree funzionali dell'impresa (es. produzione, commerciale, amministrativa)",
            "Si basa sulla loro incidenza sui flussi di cassa futuri",
            "È di facile applicazione per soggetti esterni all'impresa"
        ],
        "correct_answer": "Suddivide i costi della gestione caratteristica in base all'appartenenza alle diverse aree funzionali dell'impresa (es. produzione, commerciale, amministrativa)"
    },
    {
        "id": "e03b2e38-c9ef-4fe2-9913-cd74008f3c33",
        "question": "Nella determinazione del fabbisogno finanziario per le nuove operazioni, quale approccio è generalmente adottato riguardo alle dilazioni di pagamento?",
        "answers": [
            "Si considerano solo gli effetti delle dilazioni concesse ai clienti, escludendo quelle ottenute dai fornitori",
            "Si ignorano completamente gli effetti dei crediti e debiti di funzionamento",
            "Si includono sia gli effetti delle dilazioni ottenute che di quelle concesse fin dalla determinazione del fabbisogno",
            "Si considera il fabbisogno in funzione esclusivamente degli incassi e pagamenti monetari"
        ],
        "correct_answer": "Si considerano solo gli effetti delle dilazioni concesse ai clienti, escludendo quelle ottenute dai fornitori"
    },
    {
        "id": "9e08cd01-1f28-4db1-9602-922a8d8fc72e",
        "question": "Perché il Trattamento di Fine Rapporto (TFR) è un elemento peculiare nella riclassificazione finanziaria del capitale di funzionamento?",
        "answers": [
            "Perché è sempre un debito di breve termine con scadenza fissa",
            "Perché può essere scomposto in una parte assimilabile al capitale permanente e una parte a passivo temporaneo, a seconda della sua fisiologica ricostituzione o meno",
            "Perché non comporta mai un costo di competenza dell'esercizio",
            "Perché è una passività che non ha mai un impatto sui flussi di cassa"
        ],
        "correct_answer": "Perché può essere scomposto in una parte assimilabile al capitale permanente e una parte a passivo temporaneo, a seconda della sua fisiologica ricostituzione o meno"
    },
    {
        "id": "92dfe321-09e5-4b67-a44f-360742f8994b",
        "question": "Cosa rappresenta il Capitale Circolante Netto (CCN) nel contesto delle risorse finanziarie?",
        "answers": [
            "Solo il denaro a disposizione dell'azienda",
            "La somma algebrica di attività e passività a breve termine, includendo il denaro e ciò che può agevolmente o nel breve periodo diventare denaro",
            "L'ammontare totale dei crediti di finanziamento",
            "Il capitale permanente dell'impresa"
        ],
        "correct_answer": "La somma algebrica di attività e passività a breve termine, includendo il denaro e ciò che può agevolmente o nel breve periodo diventare denaro"
    },
    {
        "id": "f02f3d56-8d5f-47ec-92e6-f531a8f33ae9",
        "question": "È concretamente praticabile per un'impresa non soddisfare le aspettative di remunerazione dei finanziatori di capitale di rischio?",
        "answers": [
            "Sì, se il risultato economico è negativo e non consente la distribuzione di utili",
            "Sì, poiché la loro remunerazione è facoltativa e non incide sul reddito",
            "No, poiché la non soddisfazione delle aspettative può provocare danni così gravi da relegare tale ipotesi tra quelle non concretamente praticabili",
            "Solo se l'impresa ha accesso a fonti di finanziamento alternative a basso costo"
        ],
        "correct_answer": "No, poiché la non soddisfazione delle aspettative può provocare danni così gravi da relegare tale ipotesi tra quelle non concretamente praticabili"
    },
    {
        "id": "e0b0b301-4c6c-48a8-b64d-961f32a7e701",
        "question": "Le scelte economiche, in quanto scelte umane, sono influenzate da quali fattori?",
        "answers": [
            "Esclusivamente da fattori economico-finanziari oggettivi e razionali",
            "Solo da fattori legati alla dimensione aziendale e alla quota di mercato",
            "Fattori extraeconomici di natura culturale, etica, religiosa, sociale, ideologica, esperienza, preferenze individuali o convinzioni politiche",
            "Principalmente da vincoli normativi e regolamentari esterni all'azienda"
        ],
        "correct_answer": "Fattori extraeconomici di natura culturale, etica, religiosa, sociale, ideologica, esperienza, preferenze individuali o convinzioni politiche"
    },
    {
        "id": "2d1b74f3-a3d8-4a61-9c12-32a7e701f8d4",
        "question": "Quali comportamenti caratterizzano le unità economiche che svolgono attività economica?",
        "answers": [
            "Orientamento esclusivo alla massimizzazione dei profitti nel breve periodo",
            "Tesi a minimizzare l'uso delle risorse per raggiungere risultati dati, o a massimizzare i risultati impiegando al meglio le risorse disponibili",
            "Predominante focus sull'acquisizione di beni non economici in quantità illimitata",
            "Comportamenti passivi, limitandosi a reagire ai mutamenti del mercato"
        ],
        "correct_answer": "Tesi a minimizzare l'uso delle risorse per raggiungere risultati dati, o a massimizzare i risultati impiegando al meglio le risorse disponibili"
    },
    {
        "id": "1a9b6c00-d4d0-45e0-8a7c-32a7e701f8d4",
        "question": "Qual è l'obiettivo fondamentale delle unità economiche complesse e organizzate, identificate come aziende?",
        "answers": [
            "La sola massimizzazione del profitto per i proprietari",
            "L'acquisizione illimitata di beni non economici per soddisfare i bisogni interni",
            "Apprestare beni economici da cedere ad altri soggetti affinché questi possano soddisfare i propri bisogni",
            "La riduzione al minimo dei costi, a prescindere dalla qualità dei beni prodotti"
        ],
        "correct_answer": "Apprestare beni economici da cedere ad altri soggetti affinché questi possano soddisfare i propri bisogni"
    },
    {
        "id": "f5e9a8d2-3b7c-40c1-8f9d-32a7e701f8d4",
        "question": "Qual è la condizione d'esistenza fondamentale ed essenziale che consente all'azienda di conservare la propria natura nel tempo?",
        "answers": [
            "Il costante incremento dei ricavi netti di vendita su base annuale",
            "La durabilità, ovvero la continuità del suo funzionamento in prospettiva nel tempo",
            "La capacità di adattarsi a qualsiasi contesto ambientale senza necessità di pianificazione a lungo termine",
            "La piena autonomia da qualsiasi fattore esterno o condizionamento"
        ],
        "correct_answer": "La durabilità, ovvero la continuità del suo funzionamento in prospettiva nel tempo"
    },
    {
        "id": "c1f7a0b8-2a9d-4e5c-9b8e-32a7e701f8d4",
        "question": "Nell'ambito della coordinazione sistemica, su cosa deve basarsi la scelta di ogni elemento o fattore che entra a far parte di un'azienda?",
        "answers": [
            "Esclusivamente sul loro costo di acquisizione, per minimizzare le uscite",
            "Su valutazioni che tengono conto della compatibilità di ciascuno con tutti gli altri che partecipano alla combinazione produttiva, per assicurare un insieme armonico",
            "Sulla capacità di generare il massimo valore in isolamento dagli altri elementi",
            "Sulla loro disponibilità immediata, senza considerare le interdipendenze"
        ],
        "correct_answer": "Su valutazioni che tengono conto della compatibilità di ciascuno con tutti gli altri che partecipano alla combinazione produttiva, per assicurare un insieme armonico"
    },
    {
        "id": "d0e2b4c6-5f10-47a3-8c4d-32a7e701f8d4",
        "question": "L'azienda, come sistema, è descritta come?",
        "answers": [
            "Un sistema di tipo chiuso e statico",
            "Un sistema di tipo chiuso ma dinamico",
            "Un sistema di tipo aperto",
            "Un sistema di tipo isolato e autosufficiente"
        ],
        "correct_answer": "Un sistema di tipo aperto"
    },
    {
        "id": "a6f8b9d0-1e3c-42b5-9d7f-32a7e701f8d4",
        "question": "Qual è l'obiettivo di fondo perseguito dalle aziende di ogni specie?",
        "answers": [
            "La crescita illimitata della dimensione aziendale",
            "L'ottenimento di un reddito positivo in ogni singolo esercizio amministrativo",
            "Il mantenimento di un monopolio naturale sul mercato di riferimento",
            "Operare in una stabile condizione di equilibrio"
        ],
        "correct_answer": "Operare in una stabile condizione di equilibrio"
    },
    {
        "id": "b3d5c7e9-7a1b-4f2d-8e0c-32a7e701f8d4",
        "question": "Cosa tende a compromettere la condizione di equilibrio di un'azienda, una volta acquisita?",
        "answers": [
            "La scarsità di beni non economici disponibili",
            "La staticità del contesto di riferimento e l'assenza di innovazioni",
            "Il dinamismo sia dell'ambiente sia dello stesso sistema aziendale, con ostacoli, interferenze, fattori ed eventi contrari",
            "L'eccessiva fiducia nella capacità previsionale dell'uomo"
        ],
        "correct_answer": "Il dinamismo sia dell'ambiente sia dello stesso sistema aziendale, con ostacoli, interferenze, fattori ed eventi contrari"
    },
    {
        "id": "f8c4d6a1-0e2b-49f3-8a7c-32a7e701f8d4",
        "question": "Quali qualità sono richieste per una condotta avveduta da parte dei responsabili del governo aziendale?",
        "answers": [
            "Rigidità decisionale e aderenza a piani predefiniti, indipendentemente dai mutamenti",
            "Consapevolezza dell'incertezza, capacità di percepire e fronteggiare i rischi, competenza nell'individuare carenze e disfunzioni, e volontà di assumere decisioni rapide e flessibili",
            "Focalizzazione esclusiva sul calcolo economico e sulla massimizzazione dei risultati a breve termine",
            "La capacità di evitare qualsiasi rischio, anche a costo di limitare le opportunità di crescita"
        ],
        "correct_answer": "Consapevolezza dell'incertezza, capacità di percepire e fronteggiare i rischi, competenza nell'individuare carenze e disfunzioni, e volontà di assumere decisioni rapide e flessibili"
    },
    {
        "id": "e7d1c0b3-9f8a-4d2c-7b6a-32a7e701f8d4",
        "question": "Qual è la differenza tra aziende \"reattive\" e \"proattive\" (o anticipative) in relazione all'ambiente?",
        "answers": [
            "Le aziende reattive anticipano i cambiamenti ambientali, mentre le proattive si limitano ad adeguarsi",
            "Le aziende reattive si adeguano ai mutamenti ambientali, mentre quelle proattive riescono a indirizzare l'ambiente verso cambiamenti più congeniali alle proprie competenze, creando vantaggi competitivi",
            "Le aziende reattive operano solo su mercati stabili, mentre le proattive cercano l'incertezza per innovare",
            "Le aziende proattive evitano del tutto l'interazione con l'ambiente esterno"
        ],
        "correct_answer": "Le aziende reattive si adeguano ai mutamenti ambientali, mentre quelle proattive riescono a indirizzare l'ambiente verso cambiamenti più congeniali alle proprie competenze, creando vantaggi competitivi"
    },
    {
        "id": "a9b8c7d6-f5e4-4a3b-2c1d-32a7e701f8d4",
        "question": "Quali elementi sono considerati rientranti nel concetto di economicità?",
        "answers": [
            "Solo l'efficienza operativa e la minimizzazione dei costi",
            "Condizione di equilibrio (non provvisorio), adeguata remunerazione dei fattori produttivi acquisiti, efficacia strategica ed efficienza operativa nell'uso delle risorse",
            "Esclusivamente la capacità di generare profitto e dividendi elevati per i soci",
            "La soddisfazione dei bisogni primari dell'uomo, indipendentemente dalla scarsità delle risorse"
        ],
        "correct_answer": "Condizione di equilibrio (non provvisorio), adeguata remunerazione dei fattori produttivi acquisiti, efficacia strategica ed efficienza operativa nell'uso delle risorse"
    },
    {
        "id": "f2c4e6a8-1b3d-4c5e-9f0a-32a7e701f8d4",
        "question": "La valutazione di un'adeguata economicità nella gestione aziendale può essere limitata all'analisi dei soli dati economico-finanziari o dei risultati di bilancio?",
        "answers": [
            "Sì, poiché i risultati di bilancio sono l'unico indicatore oggettivo dell'economicità",
            "No, in quanto l'economicità si riferisce solo all'aspetto monetario della gestione",
            "No, perché la presenza di un'adeguata economicità non può essere valutata limitandosi ai soli dati economico-finanziari o ai risultati di bilancio, poiché un risultato positivo a breve termine non la garantisce",
            "Sì, ma solo per le aziende che operano in regime di monopolio naturale"
        ],
        "correct_answer": "No, perché la presenza di un'adeguata economicità non può essere valutata limitandosi ai soli dati economico-finanziari o ai risultati di bilancio, poiché un risultato positivo a breve termine non la garantisce"
    },
    {
        "id": "d9e8b7c5-a1f3-4e2d-7c8b-32a7e701f8d4",
        "question": "In che modo le relazioni con altre aziende possono influenzare l'autonomia di un'azienda nell'epoca odierna?",
        "answers": [
            "In nessun modo, poiché l'autonomia aziendale è un carattere immutabile",
            "Solo attraverso acquisizioni dirette o fusioni",
            "Possono determinare condizionamenti attraverso intese, alleanze e reti, che creano interdipendenza e permettono lo scambio di risorse, know-how, capacità e conoscenze",
            "Esclusivamente limitando la disponibilità di beni non economici"
        ],
        "correct_answer": "Possono determinare condizionamenti attraverso intese, alleanze e reti, che creano interdipendenza e permettono lo scambio di risorse, know-how, capacità e conoscenze"
    },
    {
        "id": "b1c3d5e7-9a0b-4f1c-8e2a-32a7e701f8d4",
        "question": "Nei gruppi aziendali, dove è collocato il soggetto economico e quali sono le conseguenze per l'autonomia delle singole aziende del gruppo?",
        "answers": [
            "È distribuito equamente tra tutte le aziende del gruppo, garantendo piena autonomia",
            "È accentrato presso ogni singola azienda del gruppo, indipendentemente dalla capogruppo",
            "Il soggetto economico è accentrato presso la capogruppo, limitando l'autonomia decisionale della singola azienda in misura variabile",
            "È delegato a consulenti esterni che determinano gli indirizzi di fondo"
        ],
        "correct_answer": "Il soggetto economico è accentrato presso la capogruppo, limitando l'autonomia decisionale della singola azienda in misura variabile"
    },
    {
        "id": "f7e6d5c4-a3b2-41e0-8d9c-32a7e701f8d4",
        "question": "Qual è la visione dell'impresa che si deve condividere, oltre la semplice massimizzazione del profitto?",
        "answers": [
            "Una visione che ponga la massimizzazione del profitto come unico obiettivo, anche a costo di penalizzare gli stakeholder",
            "Una visione più «sociale» e «plurifinalistica», che implichi la remunerazione equa di tutti i soggetti che contribuiscono all'attività e una condotta eticamente e socialmente responsabile per la sopravvivenza duratura",
            "Una visione che privilegi l'espansione della produzione di risorse immateriali senza limiti",
            "Una visione che escluda il rischio economico-generale attraverso la sola innovazione tecnologica"
        ],
        "correct_answer": "Una visione più «sociale» e «plurifinalistica», che implichi la remunerazione equa di tutti i soggetti che contribuiscono all'attività e una condotta eticamente e socialmente responsabile per la sopravvivenza duratura"
    },
    {
        "id": "c3b5a7e9-0d1f-42e3-8b7a-32a7e701f8d4",
        "question": "Quali sono alcune tipologie di imprese che si distinguono in base all'attività produttiva svolta?",
        "answers": [
            "Imprese individuali, società di persone, società di capitali",
            "Imprese manifatturiere, commerciali (all'ingrosso o al dettaglio) e di servizi",
            "Imprese con capitale proprio e imprese con capitale di credito",
            "Imprese reattive e imprese proattive"
        ],
        "correct_answer": "Imprese manifatturiere, commerciali (all'ingrosso o al dettaglio) e di servizi"
    },
    {
        "id": "e0a2d4f6-8c9b-41d3-7e5a-32a7e701f8d4",
        "question": "Qual è la condizione fondamentale per la sopravvivenza delle fondazioni e associazioni (organizzazioni non profit)?",
        "answers": [
            "La capacità di generare un profitto netto positivo da distribuire ai membri",
            "Che il valore (l'utilità) dell'output erogato sia maggiore del valore degli input consumati",
            "La dipendenza esclusiva da finanziamenti pubblici e donazioni private",
            "L'assenza totale di scambi di mercato per input e output"
        ],
        "correct_answer": "Che il valore (l'utilità) dell'output erogato sia maggiore del valore degli input consumati"
    },
    {
        "id": "a5c7e9b1-3d2f-40e8-9c1a-32a7e701f8d4",
        "question": "In che modo le pubbliche amministrazioni misurano la loro economicità, dato che non si basano sui valori di scambio?",
        "answers": [
            "Esclusivamente attraverso l'analisi dei bilanci finanziari autorizzatori",
            "Confrontando i costi di produzione con i prezzi stabiliti dal governo centrale",
            "Ricorrendo ad altri indicatori, come la misurazione della soddisfazione degli utenti dei servizi, in assenza di prezzi di mercato competitivi",
            "Valutando la rapidità di erogazione dei servizi, senza considerare la qualità"
        ],
        "correct_answer": "Ricorrendo ad altri indicatori, come la misurazione della soddisfazione degli utenti dei servizi, in assenza di prezzi di mercato competitivi"
    },
    {
        "id": "b8f0a2d4-e6c7-49b1-8a3f-32a7e701f8d4",
        "question": "In che termini viene concepita l'interdipendenza tra impresa e ambiente?",
        "answers": [
            "Solo come un rapporto di dipendenza unilaterale dell'impresa dall'ambiente",
            "In termini di relazioni input-output tra sistemi (sistema impresa e sistema ambiente)",
            "Come un insieme di circostanze positive e negative affrontate in un singolo esercizio",
            "Esclusivamente in termini di impatto dei fattori economici sui costi di produzione"
        ],
        "correct_answer": "In termini di relazioni input-output tra sistemi (sistema impresa e sistema ambiente)"
    },
    {
        "id": "d1e3f5a7-9b0c-48d2-7e6a-32a7e701f8d4",
        "question": "Come può essere definito il rischio aziendale?",
        "answers": [
            "La probabilità di ottenere un reddito superiore alle aspettative",
            "Il potenziale verificarsi di eventi che siano in contrasto con gli obiettivi che l'azienda si pone",
            "La certezza di un risultato economico positivo nel lungo periodo",
            "La capacità di adattarsi rapidamente ai cambiamenti del mercato"
        ],
        "correct_answer": "Il potenziale verificarsi di eventi che siano in contrasto con gli obiettivi che l'azienda si pone"
    },
    {
        "id": "c6a8b0d2-f4e5-43a1-7c9b-32a7e701f8d4",
        "question": "Come può essere inteso il rischio economico-generale di un'azienda?",
        "answers": [
            "Come la possibilità che l'azienda aumenti la sua capacità di generare ricavi straordinari",
            "Come la perdita della sua condizione di autonomia decisionale rispetto alla capogruppo",
            "Come la possibilità che l'azienda perda la sua stabilizzata attitudine a remunerare congruamente i soggetti che forniscono i fattori produttivi indispensabili",
            "Come la riduzione della complessità dei processi produttivi e dell'incertezza ambientale"
        ],
        "correct_answer": "Come la possibilità che l'azienda perda la sua stabilizzata attitudine a remunerare congruamente i soggetti che forniscono i fattori produttivi indispensabili"
    },
    {
        "id": "f9e0a1b3-4c5d-4e7f-8a9b-32a7e701f8d4",
        "question": "Come possono essere classificate le politiche aziendali volte a influenzare l'entità dei rischi?",
        "answers": [
            "Solo azioni volte a massimizzare i profitti in periodi di incertezza",
            "Esclusivamente azioni volte a migliorare la reputazione aziendale",
            "Azioni volte ad attenuare l'entità del rischio agendo sulle cause, e azioni volte a controllare gli effetti dannosi del rischio tramite il trasferimento nello spazio e nel tempo",
            "Azioni che mirano unicamente alla concentrazione della struttura aziendale su un nucleo circoscritto"
        ],
        "correct_answer": "Azioni volte ad attenuare l'entità del rischio agendo sulle cause, e azioni volte a controllare gli effetti dannosi del rischio tramite il trasferimento nello spazio e nel tempo"
    },
    {
        "id": "e2d4f6a8-1b3c-4d5e-9f0a-32a7e701f8d4",
        "question": "Come è definito il grado di \"vulnerabilità\" del sistema d'azienda secondo E. Cavalieri?",
        "answers": [
            "La capacità di generare valore economico in assenza di rischi",
            "La rigidità delle strutture organizzative che impedisce il cambiamento",
            "Come l'ampiezza (quantitativa e temporale) dell'impatto delle variazioni ambientali sulle performance economiche dell'impresa",
            "La misura della coerenza tra entrate e uscite monetarie in un dato periodo"
        ],
        "correct_answer": "Come l'ampiezza (quantitativa e temporale) dell'impatto delle variazioni ambientali sulle performance economiche dell'impresa"
    },
    {
        "id": "a0f1b2c3-4d5e-4f6a-7b8c-32a7e701f8d4",
        "question": "Secondo la concezione di Cavalieri, da cosa nasce il rischio in un'azienda?",
        "answers": [
            "Dall'illimitata capacità previsionale dell'uomo",
            "Dalla costante armonia tra variabilità ambientale e flessibilità strutturale",
            "Dalla contraddizione tra la variabilità ambientale e la rigidità strutturale dell'azienda",
            "Dall'eccessivo ricorso a risorse immateriali prive di valore di mercato"
        ],
        "correct_answer": "Dalla contraddizione tra la variabilità ambientale e la rigidità strutturale dell'azienda"
    },
    {
        "id": "c5d7e9b0-1f2a-43b4-8c9d-32a7e701f8d4",
        "question": "Qual è stata l'intuizione fondamentale di Zappa riguardo la ragioneria e la nascita dell'Economia Aziendale?",
        "answers": [
            "Che la ragioneria doveva focalizzarsi unicamente sulla rilevazione delle modificazioni patrimoniali",
            "Che la ragioneria da sola non avrebbe potuto elevarsi a scienza se non componendo, con altre discipline economiche, un sistema di conoscenze collegate e ordinate",
            "Che l'Economia Aziendale doveva studiare l'azienda unicamente dal punto di vista finanziario",
            "Che il reddito era un indicatore secondario rispetto al patrimonio iniziale"
        ],
        "correct_answer": "Che la ragioneria da sola non avrebbe potuto elevarsi a scienza se non componendo, con altre discipline economiche, un sistema di conoscenze collegate e ordinate"
    },
    {
        "id": "f0e1c3d5-7a8b-4c9d-e0f1-32a7e701f8d4",
        "question": "Come va intesa la produzione in senso più ampio nell'attività aziendale?",
        "answers": [
            "Solo come la trasformazione fisico-tecnica di materie prime in prodotto finito",
            "Come creazione di utilità economica, non solo come lavorazione fisico-tecnica della materia prima",
            "Come il processo di acquisizione di beni e servizi da cedere senza modifiche",
            "Esclusivamente come la cessione di output sul mercato di sbocco"
        ],
        "correct_answer": "Come creazione di utilità economica, non solo come lavorazione fisico-tecnica della materia prima"
    },
    {
        "id": "a2b4c6e8-0d1f-42e3-8a9b-32a7e701f8d4",
        "question": "Qual è l'andamento delle operazioni di gestione nel tempo?",
        "answers": [
            "Lineare e prevedibile, senza interruzioni o cicli",
            "Hanno un andamento statico, con fasi di gestione isolate",
            "Hanno un andamento ciclico: alla fase di provvista segue la trasformazione e a questa lo scambio di mercato, riattivandosi poi con una nuova fase di provvista",
            "Sono raramente coordinate tra loro, sia nel tempo che nello spazio"
        ],
        "correct_answer": "Hanno un andamento ciclico: alla fase di provvista segue la trasformazione e a questa lo scambio di mercato, riattivandosi poi con una nuova fase di provvista"
    },
    {
        "id": "b5c7d9e1-3f4a-4c5b-8e9d-32a7e701f8d4",
        "question": "Qual è la caratteristica principale dei fattori a fecondità ripetuta (FFR) in relazione ai circuiti produttivi e al recupero monetario?",
        "answers": [
            "Sono interamente consumati nel momento in cui vengono utilizzati e il loro valore si recupera immediatamente",
            "Permangono a disposizione per una pluralità di circuiti produttivi e il recupero dei mezzi monetari investiti avviene indirettamente, tramite il collocamento dei prodotti/servizi",
            "Il loro recupero monetario avviene direttamente tramite la loro dismissione prima del termine della vita tecnica",
            "Non conservano le proprie caratteristiche funzionali nel tempo e non contribuiscono alla generazione di ricavi"
        ],
        "correct_answer": "Permangono a disposizione per una pluralità di circuiti produttivi e il recupero dei mezzi monetari investiti avviene indirettamente, tramite il collocamento dei prodotti/servizi"
    },
    {
        "id": "d0e2f4a6-8b9c-41d3-7e5f-32a7e701f8d4",
        "question": "Qual è la differenza principale tra gli accantonamenti per rischi futuri e gli accantonamenti per spese future?",
        "answers": [
            "Gli accantonamenti per rischi futuri sono certi nell'evento, mentre quelli per spese future sono incerti in tutto",
            "Gli accantonamenti per rischi futuri si riferiscono a oneri figurativi, mentre quelli per spese future a oneri espliciti",
            "Gli accantonamenti per rischi futuri sono incerti anche nell'evento che li origina, mentre quelli per spese future riguardano oneri il cui pagamento avrà sicuramente luogo ma con importi o tempi incerti",
            "Gli accantonamenti per spese future sono sempre legati a processi produttivi in corso, mentre quelli per rischi futuri solo a processi conclusi"
        ],
        "correct_answer": "Gli accantonamenti per rischi futuri sono incerti anche nell'evento che li origina, mentre quelli per spese future riguardano oneri il cui pagamento avrà sicuramente luogo ma con importi o tempi incerti"
    },
    {
        "id": "e4f6a8b0-1c2d-43e5-9f0b-32a7e701f8d4",
        "question": "Come possono essere collocate le diverse configurazioni di capitale (economico, di funzionamento, di liquidazione) lungo un continuum logico?",
        "answers": [
            "In ordine crescente di aggregazione: di liquidazione, di funzionamento, economico",
            "Dal capitale economico come interpretazione pienamente integrata e unitaria, al capitale di funzionamento come intermedia, fino al capitale di liquidazione come del tutto disaggregata",
            "Dal capitale di funzionamento come punto di partenza, verso il capitale economico e di liquidazione come derivazioni",
            "In ordine di importanza per la valutazione aziendale: di liquidazione, economico, di funzionamento"
        ],
        "correct_answer": "Dal capitale economico come interpretazione pienamente integrata e unitaria, al capitale di funzionamento come intermedia, fino al capitale di liquidazione come del tutto disaggregata"
    },
    {
        "id": "1a2b3c4d-5e6f-7890-1234-567890abcdef",
        "question": "Qual è la principale utilità informativa del reddito di periodo, a differenza del reddito totale?",
        "answers": [
            "Fornire una stima completa e oggettiva della ricchezza aziendale per tutta la sua durata.",
            "Consentire alla direzione aziendale di prendere decisioni operative quotidiane.",
            "Misurare l'andamento finanziario complessivo dell'impresa dalla sua costituzione.",
            "Offrire informazioni puntuali sulla ricchezza creata o distrutta in un intervallo temporale circoscritto, utile per diverse categorie di interessati, inclusa la direzione aziendale per la sopravvivenza e l'evoluzione dell'azienda."
        ],
        "correct_answer": "Offrire informazioni puntuali sulla ricchezza creata o distrutta in un intervallo temporale circoscritto, utile per diverse categorie di interessati, inclusa la direzione aziendale per la sopravvivenza e l'evoluzione dell'azienda."
    },
    {
        "id": "2b3c4d5e-6f7a-8901-2345-67890abcdef0",
        "question": "Per quale motivo il reddito totale o d'impresa è considerato principalmente a fini didattici e non ha utilità pratica immediata?",
        "answers": [
            "Perché la sua metodologia di calcolo è troppo complessa per essere applicata regolarmente.",
            "Perché non riflette l'andamento economico reale dell'impresa a causa dell'inflazione.",
            "Perché non tiene conto dei costi figurativi del capitale proprio.",
            "Perché si riferisce all'intera esistenza dell'impresa, un arco temporale troppo esteso per avere rilevanza per le decisioni dei soggetti interessati."
        ],
        "correct_answer": "Perché si riferisce all'intera esistenza dell'impresa, un arco temporale troppo esteso per avere rilevanza per le decisioni dei soggetti interessati."
    },
    {
        "id": "3c4d5e6f-7a8b-9012-3456-7890abcdef01",
        "question": "Quale affermazione descrive meglio il ruolo del reddito di periodo per la proprietà dell'impresa?",
        "answers": [
            "Il reddito di periodo consente alla proprietà di determinare il valore di liquidazione dell'azienda in qualsiasi momento.",
            "La proprietà utilizza il reddito di periodo per negoziare migliori condizioni di finanziamento con le banche.",
            "Il reddito di periodo aiuta la proprietà a calcolare la remunerazione del capitale di credito.",
            "Il reddito di periodo serve alla proprietà per valutare i manager e stabilire la massima ricchezza prelevabile senza compromettere la futura gestione."
        ],
        "correct_answer": "Il reddito di periodo serve alla proprietà per valutare i manager e stabilire la massima ricchezza prelevabile senza compromettere la futura gestione."
    },
    {
        "id": "4d5e6f7a-8b9c-0123-4567-890abcdef012",
        "question": "Secondo il più comune pensiero, quali sono le due principali cause del rischio aziendale?",
        "answers": [
            "La volatilità della domanda di mercato e la rigidità della struttura dei costi aziendali.",
            "La concorrenza aggressiva e l'assenza di valori di mercato affidabili.",
            "L'eccessivo indebitamento e la scarsa liquidità.",
            "La complessità del futuro e la limitata capacità previsionale dell'uomo."
        ],
        "correct_answer": "La complessità del futuro e la limitata capacità previsionale dell'uomo."
    },
    {
        "id": "5e6f7a8b-9c0d-1234-5678-90abcdef0123",
        "question": "Quale dei seguenti elementi *non* è considerato dal testo un carattere che contribuisce a configurare la cosiddetta 'entità del rischio'?",
        "answers": [
            "L'entità del danno potenziale.",
            "La probabilità di manifestazione dell'evento rischioso.",
            "La durata delle manifestazioni del rischio.",
            "Il momento di manifestazione del rischio."
        ],
        "correct_answer": "Il momento di manifestazione del rischio."
    },
    {
        "id": "6f7a8b9c-0d1e-2345-6789-0abcdef01234",
        "question": "In quale categoria più ampia di rischi si colloca il rischio strategico, e come è influenzata la conoscenza del rischio aziendale?",
        "answers": [
            "Rientra nei rischi operativi; la conoscenza è influenzata solo dalla variabilità dell'ambiente.",
            "È un rischio primario; la conoscenza è influenzata esclusivamente da fattori interni all'azienda.",
            "È un rischio puramente finanziario; la conoscenza è sempre oggettiva grazie ai dati di mercato.",
            "Appartiene ai rischi particolari, manifestazioni del rischio economico-generale; la sua conoscenza è influenzata sia dalla variabilità dell'ambiente sia dall'imperfetta conoscenza degli uomini che governano le aziende."
        ],
        "correct_answer": "Appartiene ai rischi particolari, manifestazioni del rischio economico-generale; la sua conoscenza è influenzata sia dalla variabilità dell'ambiente sia dall'imperfetta conoscenza degli uomini che governano le aziende."
    },
    {
        "id": "7a8b9c0d-1e2f-3456-7890-abcdef012345",
        "question": "Come viene definito il 'reddito totale o d'impresa' e quali sono le condizioni essenziali per la sua determinazione con relativa oggettività?",
        "answers": [
            "È il flusso di ricchezza prodotto in un periodo circoscritto, a condizione che tutti i cicli produttivi siano conclusi.",
            "È la differenza tra attività e passività al termine di ogni esercizio, presupponendo la piena liquidità aziendale.",
            "Rappresenta l'utile netto d'esercizio al lordo delle imposte, calcolato in presenza di rischi operativi.",
            "Si identifica con la ricchezza creata o distrutta dall’impresa nel corso della sua intera esistenza, richiedendo il completo utilizzo o cessione dei fattori produttivi e la completa vendita dei beni, l'assenza di finanziamenti e di crediti/debiti da regolare, e l'assenza di rischi in corso."
        ],
        "correct_answer": "Si identifica con la ricchezza creata o distrutta dall’impresa nel corso della sua intera esistenza, richiedendo il completo utilizzo o cessione dei fattori produttivi e la completa vendita dei beni, l'assenza di finanziamenti e di crediti/debiti da regolare, e l'assenza di rischi in corso."
    },
    {
        "id": "8b9c0d1e-2f3a-4567-8901-abcdef012346",
        "question": "Quali sono le tre diverse metodologie attraverso le quali è possibile determinare il reddito totale o d'impresa?",
        "answers": [
            "Metodologia analitica, sintetica e prospettica.",
            "Metodologia del costo, del valore di realizzo e del fair value.",
            "Metodologia contabile, fiscale e gestionale.",
            "Metodologia reddituale, finanziaria e patrimoniale."
        ],
        "correct_answer": "Metodologia reddituale, finanziaria e patrimoniale."
    },
    {
        "id": "9c0d1e2f-3a4b-5678-9012-abcdef012347",
        "question": "Secondo la metodologia finanziaria per il calcolo del reddito totale o d'impresa, quali valori devono essere esclusi dal calcolo?",
        "answers": [
            "Tutti i ricavi e i costi che non hanno generato movimenti di denaro.",
            "Esclusivamente gli interessi passivi sui finanziamenti e i dividendi distribuiti.",
            "Il valore delle rimanenze finali di magazzino e dei crediti di funzionamento.",
            "Le entrate dovute ai conferimenti iniziali e successivi dei soci e le uscite relative ai rimborsi di capitale e ai prelievi di reddito."
        ],
        "correct_answer": "Le entrate dovute ai conferimenti iniziali e successivi dei soci e le uscite relative ai rimborsi di capitale e ai prelievi di reddito."
    },
    {
        "id": "a0b1c2d3-e4f5-6789-0123-456789abcdef",
        "question": "Nel modello dei cicli conclusi, quando sono considerati 'realizzati' i ricavi e 'inerenti' i costi ai fini del calcolo del reddito di periodo per i prodotti destinati alla vendita?",
        "answers": [
            "I ricavi sono realizzati quando si ottiene un ordine e i costi sono inerenti quando si sostengono finanziariamente.",
            "I ricavi sono realizzati quando il prodotto è completato e i costi sono inerenti alla produzione effettuata.",
            "I ricavi e i costi sono realizzati e inerenti solo quando si manifestano le entrate e uscite monetarie corrispondenti.",
            "I ricavi sono considerati realizzati al momento della cessione dei beni o della prestazione dei servizi (scambio), e i costi sono inerenti se sostenuti per la produzione dei beni o servizi scambiati in quel periodo."
        ],
        "correct_answer": "I ricavi sono considerati realizzati al momento della cessione dei beni o della prestazione dei servizi (scambio), e i costi sono inerenti se sostenuti per la produzione dei beni o servizi scambiati in quel periodo."
    },
    {
        "id": "b1c2d3e4-f5a6-7890-1234-56789abcdef0",
        "question": "Secondo il principio della prudenza nel modello dei cicli conclusi, quale valore deve essere attribuito alle rimanenze di prodotti finiti o merci se il loro valore di presumibile realizzo diretto o indiretto si presenta inferiore al costo?",
        "answers": [
            "Il valore di presumibile realizzo diretto o indiretto, ma solo se coincide con il costo.",
            "Il costo di acquisto o di produzione, per mantenere la coerenza con i valori storici.",
            "Il valore di mercato, anche se superiore, per una rappresentazione più realistica.",
            "Il valore di presumibile realizzo diretto o indiretto, poiché è l'unico valore ragionevole ammissibile per non compromettere l'integrità del capitale."
        ],
        "correct_answer": "Il valore di presumibile realizzo diretto o indiretto, poiché è l'unico valore ragionevole ammissibile per non compromettere l'integrità del capitale."
    },
    {
        "id": "c2d3e4f5-a6b7-8901-2345-6789abcdef01",
        "question": "Qual è il motivo principale per cui, nel modello dei cicli conclusi, si applica il principio della prudenza nella valutazione delle rimanenze e, più in generale, delle attività?",
        "answers": [
            "Per anticipare la distribuzione degli utili ai soci in caso di gestione prospera.",
            "Per garantire che il reddito di periodo sia sempre positivo e stabile nel tempo.",
            "Per allineare i valori contabili ai valori di mercato, rendendo il bilancio più trasparente per gli investitori.",
            "Per salvaguardare l'integrità del capitale aziendale, evitando la distribuzione di ricchezza non ancora effettivamente conseguita e anticipando le perdite temute."
        ],
        "correct_answer": "Per salvaguardare l'integrità del capitale aziendale, evitando la distribuzione di ricchezza non ancora effettivamente conseguita e anticipando le perdite temute."
    },
    {
        "id": "d3e4f5a6-b7c8-9012-3456-789abcdef012",
        "question": "Secondo il testo, cosa si intende per 'annacquamento del capitale' e quali sono le sue implicazioni principali?",
        "answers": [
            "Si ha quando il capitale di bilancio è inferiore a quello di funzionamento, rafforzando la dotazione di capitale proprio e posticipando il prelievo fiscale.",
            "Si verifica quando l'azienda distribuisce ricchezza generata da riserve di utili passati, senza impatto sulla futura gestione.",
            "È il risultato di una prudente valutazione delle attività che anticipa le perdite temute.",
            "Si realizza quando in bilancio è rappresentata una misura del capitale superiore a quella del capitale di funzionamento, autorizzando la proprietà a distribuire ricchezza non ancora conseguita e potendo compromettere l'integrità del capitale."
        ],
        "correct_answer": "Si realizza quando in bilancio è rappresentata una misura del capitale superiore a quella del capitale di funzionamento, autorizzando la proprietà a distribuire ricchezza non ancora conseguita e potendo compromettere l'integrità del capitale."
    },
    {
        "id": "e4f5a6b7-c8d9-0123-4567-89abcdef0123",
        "question": "Quali sono le conseguenze per l'azienda e i suoi soci se la proprietà decide di distribuire utili basandosi su un annacquamento del capitale?",
        "answers": [
            "Il capitale di risparmio aumenta e i soci temporanei beneficiano di una maggiore liquidità immediata.",
            "Il capitale di proprietà si rafforza e il rischio d'impresa si riduce nel lungo periodo.",
            "La tassazione sul reddito viene posticipata, a beneficio di tutti i soggetti coinvolti.",
            "Si può compromettere l'integrità del capitale, pregiudicando la continuazione dell'attività aziendale, e si danneggiano i soci futuri a vantaggio di quelli attuali."
        ],
        "correct_answer": "Si può compromettere l'integrità del capitale, pregiudicando la continuazione dell'attività aziendale, e si danneggiano i soci futuri a vantaggio di quelli attuali."
    },
    {
        "id": "f5a6b7c8-d9e0-1234-5678-9abcdef01234",
        "question": "In quale scenario il reddito di periodo e il capitale netto di funzionamento possono risultare incrementati artificialmente, autorizzando la distribuzione di ricchezza non ancora conseguita?",
        "answers": [
            "Quando le attività sono valutate al costo di acquisto e le passività al valore originario, in ottemperanza al principio della prudenza.",
            "In presenza di riserve occulte, che rappresentano utili non distribuiti e rafforzano il capitale.",
            "Nell'applicazione del modello dei cicli conclusi, che ritarda il riconoscimento degli utili.",
            "Quando l'operatore impiega valori irragionevoli (superiori al presumibile realizzo per le attività) o assegna valori inferiori a quelli di presumibile estinzione per le passività."
        ],
        "correct_answer": "Quando l'operatore impiega valori irragionevoli (superiori al presumibile realizzo per le attività) o assegna valori inferiori a quelli di presumibile estinzione per le passività."
    },
    {
        "id": "a1b2c3d4-e5f6-7890-1234-56789abcdef0",
        "question": "Cosa definisce i 'beni economici' in relazione alle esigenze degli individui?",
        "answers": [
            "Sono beni disponibili in quantità illimitata e facilmente acquisibili, soddisfando senza limitazioni i bisogni.",
            "Sono beni che non presuppongono la carenza dei mezzi che potrebbero soddisfarli.",
            "Sono unicamente beni materiali, come auto o biscotti, e non includono servizi.",
            "Sono scarsi rispetto alle esigenze degli individui, non possono essere facilmente acquisiti e inducono a continue scelte e sforzi per soddisfare i bisogni."
        ],
        "correct_answer": "Sono scarsi rispetto alle esigenze degli individui, non possono essere facilmente acquisiti e inducono a continue scelte e sforzi per soddisfare i bisogni."
    },
    {
        "id": "b2c3d4e5-f6a7-8901-2345-6789abcdef01",
        "question": "Quando, secondo il testo, un'attività umana viene qualificata come 'attività economica'?",
        "answers": [
            "Quando si limita alla produzione di risorse immateriali e intangibili.",
            "Quando è dettata esclusivamente dal calcolo economico e dalla razionalità.",
            "Quando implica solo scambi di mercato con contropartita in denaro.",
            "Quando l'uomo si adopera per soddisfare un bisogno o desiderio, agendo per ottenere i beni o risorse indispensabili allo scopo, e include momenti tipici come consumo, produzione e trasferimento."
        ],
        "correct_answer": "Quando l'uomo si adopera per soddisfare un bisogno o desiderio, agendo per ottenere i beni o risorse indispensabili allo scopo, e include momenti tipici come consumo, produzione e trasferimento."
    },
    {
        "id": "c3d4e5f6-a7b8-9012-3456-789abcdef012",
        "question": "Qual è l'obiettivo costante delle 'scelte economiche' e come si relaziona alla scarsità dei mezzi disponibili?",
        "answers": [
            "Massimizzare il profitto indipendentemente dalla disponibilità di risorse.",
            "Acquisire beni in quantità illimitata, senza considerare la loro facile acquisizione.",
            "Sviluppare sistemi contabili complessi per la misurazione della ricchezza.",
            "Risolvere la tensione e l'esigenza di scegliere tra mezzi scarsi e bisogni da soddisfare, secondo un dato ordine gerarchico."
        ],
        "correct_answer": "Risolvere la tensione e l'esigenza di scegliere tra mezzi scarsi e bisogni da soddisfare, secondo un dato ordine gerarchico."
    },
    {
        "id": "99e1b2b5-8a47-4a09-9c83-8d2cf23e8c4d",
        "question": "L'adozione di valori oggettivi e verificabili nella valutazione delle rimanenze attive e passive ha come obiettivo principale:",
        "answers": [
            "Aumentare la flessibilità gestionale nella redazione del bilancio",
            "Favorire politiche espansive di magazzino",
            "Allineare le valutazioni contabili al valore corrente di mercato",
            "Ridurre gli spazi di manovra per gli operatori e limitare le politiche di gestione degli utili"
        ],
        "correct_answer": "Ridurre gli spazi di manovra per gli operatori e limitare le politiche di gestione degli utili"
    },
    {
        "id": "bdcf558f-f246-4218-8233-f17e2d71dd0c",
        "question": "Il coordinamento temporale delle operazioni di approvvigionamento, trasformazione e scambio implica:",
        "answers": [
            "Che le operazioni siano svolte simultaneamente per massimizzare l’efficienza",
            "Che la fase di scambio avvenga prima dell’approvvigionamento",
            "Che si possa saltare la trasformazione se non necessaria",
            "Che ogni fase deve essere completata in sequenza per garantire la continuità del processo produttivo"
        ],
        "correct_answer": "Che ogni fase deve essere completata in sequenza per garantire la continuità del processo produttivo"
    },
    {
        "id": "92b15e2b-d5f4-437f-9f6f-5a0be0c3e024",
        "question": "Il rischio strategico è legato a:",
        "answers": [
            "Variazioni nei costi delle materie prime",
            "Errori nei conteggi di magazzino",
            "Fluttuazioni nei tassi di interesse",
            "Errori nella formulazione o implementazione delle strategie"
        ],
        "correct_answer": "Errori nella formulazione o implementazione delle strategie"
    },
    {
        "id": "b6f91d1d-e2ae-46a3-a0c8-8b1e77cb9c84",
        "question": "Nel primo scenario del diagramma relativo alla valutazione degli elementi attivi del capitale aziendale:",
        "answers": [
            "Il valore contabile è calcolato al netto dell’IVA",
            "Si utilizza il fair value come parametro principale",
            "Il valore di mercato prevale sul costo storico",
            "Il costo coincide con il valore di presumibile realizzo"
        ],
        "correct_answer": "Il costo coincide con il valore di presumibile realizzo"
    },
    {
        "id": "03f07ec3-5af0-4b0a-b915-07b2d2bcefa2",
        "question": "Il capitale proprio è costituito da:",
        "answers": [
            "Prestiti obbligazionari e mutui a lungo termine",
            "Debiti verso fornitori a lungo termine",
            "Capitale sociale sottoscritto ma non versato",
            "Apporti dei soci e utili non distribuiti"
        ],
        "correct_answer": "Apporti dei soci e utili non distribuiti"
    },
    {
        "id": "213ef6ef-16c4-44a4-9d75-7b3fc03c39df",
        "question": "Il reddito di periodo, rispetto al reddito totale, fornisce informazioni cruciali per:",
        "answers": [
            "La definizione del piano industriale decennale",
            "La riclassificazione delle immobilizzazioni immateriali",
            "La valutazione delle poste straordinarie",
            "Prendere decisioni economiche strategiche"
        ],
        "correct_answer": "Prendere decisioni economiche strategiche"
    },
    {
        "id": "de515dbe-e0b9-4308-bb90-7ea5bb1655b4",
        "question": "Il valore di presumibile realizzo diretto si applica:",
        "answers": [
            "Alla valutazione dei beni strumentali al netto degli ammortamenti",
            "Alla valorizzazione del capitale immateriale in sede di impairment",
            "Alla determinazione del valore assicurabile delle scorte tecniche",
            "Alla valutazione di fattori e prodotti destinati alla vendita, come merci e prodotti finiti"
        ],
        "correct_answer": "Alla valutazione di fattori e prodotti destinati alla vendita, come merci e prodotti finiti"
    }
]